[
    {
        "title": "Die FU r\u00e4umt schon wieder, aber wir k\u00e4mpfen weiter!",
        "content": "19 Tage lang campten Studierende der FU Berlin in Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina und aus Protest gegen die Repression seitens ihres Pr\u00e4sidiums und gegen den Genozid in Gaza. Im Verlauf des Camps, an dem wir von Waffen der Kritik als Teil des FU-Pal\u00e4stinakomitees teilgenommen haben, beteiligten sich viele Studierende und auch Dozierende mit ihren Kursen an Veranstaltungen und Diskussionsrunden.Im Gegensatz zu den Studierenden und Besch\u00e4ftigten ignorierte das Pr\u00e4sidium der FU das Protestcamp und seine Forderungen, darunter ein Ende des Genozids und der Besatzung in Pal\u00e4stina, einen Stopp von Waffenlieferungen und einen sofortigen Waffenstillstand, die Einrichtung einer demokratisch kontrollierten Zivilklausel an der FU Berlin, das Fallenlassen aller Anzeigen und Repressionsma\u00dfnahmen seitens der Universit\u00e4t gegen Studierende und Besch\u00e4ftigte, neben vielen weiteren.Nachdem das Pr\u00e4sidium nach 19 Tagen des Camps auf keine der Forderungen reagiert hatte, schlossen die Studierenden das Camp am Dienstag mit einer k\u00e4mpferischen Demonstration ab. Die etwa 100 Demonstrierenden marschierten zum Pr\u00e4sidium, wo die Forderungen \u00fcbergeben wurden. Endpunkt des Protest war die Mensa II, wo mit einer k\u00e4mpferischen Kundgebung die Passivit\u00e4t der Freien Universit\u00e4t und die deutsche Komplizenschaft am Genozid angeklagt wurde.Maxi Schulz von der marxistischen Hochschulgruppe Waffen der Kritik klagte in deren Rede die Komplizenschaft der BRD im andauernden Genozid an: \u201eAn dieser Barbarei ist der deutsche Staat mit Schuld. Unser Protest richtet sich deshalb hier gegen die deutsche Staatsr\u00e4son, also gegen die bedingungslose Unterst\u00fctzung des deutschen Imperialismus f\u00fcr Israel und gegen die Waffenlieferungen Deutschlands an Israel.\u201cAu\u00dferdem ging Maxi auf die fortschreitende Militarisierung und Aufr\u00fcstung ein: \u201cDieses h\u00e4rtere Durchgreifen des Staates gegen\u00fcber der Pal\u00e4stinabewegung steht im Kontext der \u00e4u\u00dferen und inneren Militarisierung und des Rechtsrucks des gesamten politischen Regimes. Der deutsche Imperialismus investiert in Waffenproduktion und die Aufr\u00fcstung. Arbeiter:innen, Jugend und Unterdr\u00fcckte sollen gespalten und diszipliniert werden und f\u00fcr diese Aufr\u00fcstung bezahlen. Durch das brutale Durchgreifen des Staates sollen sie dazu gezwungen werden, sich vollst\u00e4ndig den Interessen von Staat und Kapital unterzuordnen, um folgsam mitzuziehen. Wir lassen uns nicht kriegst\u00fcchtig machen, wir machen nicht mit bei der rassistischen Hetze, wir wehren uns genau dagegen!\u201dNeben Gruppen wie dem Pal\u00e4stinakomitee, Students 4 Palestine und Young Struggle hielten auch der FU-Besch\u00e4ftigte und aktive Gewerkschafter Claudius, die Gruppe Revolution\u00e4re Linke, Udi Raz (J\u00fcdische Stimme) und die Politikwissenschaftler Hajo Funke und David Grundy (JFK Institute FU) Reden, die die Handlungen des Unipr\u00e4sidiums anklagten. Im Verlauf der Kundgebung schlossen sich weitere Teile der Studierendenschaft an. Dass Studierende und Besch\u00e4ftigte ein weiteres Mal gemeinsam demonstrierten, ist ein Erfolg, der auf die studentischen Proteste der letzten Monate zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Es ist ein Anfang daf\u00fcr, eine Einheit mit allen Besch\u00e4ftigten der Universit\u00e4t, seien es wissenschaftliche oder nicht-akademische Mitarbeiter:innen wie aus Mensa, Technik und anderen Bereichen, herzustellen.Im Anschluss an die Kundgebung haben sich etwa 25 Protestierende zu einem Sit-In in der Mensa zusammengefunden, welches schnell viel Zuspruch und Aufmerksamkeit von anderen Studierenden und einzelnen Dozierenden erfuhr. Es setzten sich immer wieder Leute dazu, riefen die Parolen mit und hoben die k\u00e4mpferische Stimmung. Nachdem die Polizei zuerst versuchte, die Protestierenden einzusch\u00fcchtern, musste sie sich nach Aus\u00fcbung des Hausrechts durch das Studierendenwerk bald zur\u00fcckziehen. Im Laufe des Abends kehrte sie aber wieder zur\u00fcck \u2013 diesmal auf Gehei\u00df des FU-Pr\u00e4sidiums.Denn obwohl die Kundgebung und das Sit-In auf viel Zustimmung unter Studierenden stie\u00dfen, lie\u00df sich der FU-Pr\u00e4sident G\u00fcnter Ziegler noch immer nicht blicken. Um ihren Forderungen Nachdruck zu verleihen, entschlossen sich die Protestierenden deshalb, den H\u00f6rsaal 1A der Freien Universit\u00e4t zu besetzen. Keine zuf\u00e4llige Ortswahl: Im selben H\u00f6rsaal wurde bereits im Dezember vergangegen Jahres eine Besetzung gegen den Genozid in Pal\u00e4stina gewaltvoll ger\u00e4umt.Die Besetzung setzte sich zum Ziel, das Pr\u00e4sidium zu einer \u00f6ffentlichen Diskussion um die Forderungen des Heba-Camps zu stellen und sich vor den Universit\u00e4tsangeh\u00f6rigen f\u00fcr ihre Komplizenschaft im Gaza-Genozid und repressive Politik zu verantworten.Das Pr\u00e4sidium um G\u00fcnter Ziegler erschien bei der Besetzung und h\u00f6rte den Protestierenden zu. Von Verst\u00e4ndnis kann aber keine Rede sein. Lediglich auf eine einzige Forderung (Stipendien f\u00fcr pal\u00e4stinensische Studierende und Zugang zur Universit\u00e4t f\u00fcr Gefl\u00fcchtete) wurde eingegangen, allerdings ohne jegliche Verpflichtung seitens der Unileitung Zu den Verbindungen zum Genozid in Pal\u00e4stina, zu der Polizeigewalt gegen\u00fcber den eigenen Studierenden, zu der eigenen antisemitschen Geschichte der FU und vielem mehr hat das Pr\u00e4sidium nach \u00fcber einem halben Jahr Genzozid und nach knapp drei Wochen Protest-Camp noch immer nichts zu sagen. Diese Forderungen seien f\u00fcr die Hochschulleitung \u201cnicht vertretbar\u201d.Stattdessen wurden erneut Taten spielen lassen. In einer demokratischen Diskussion beschlossen die Protestierenden, das l\u00e4cherliche Angebot des Pr\u00e4sidium abzulehnen. Daraufhin verk\u00fcndete der Pr\u00e4sident, die Besetzung r\u00e4umen zu lassen und die Besetzer:innen wegen Hausfriedensbruch anzuzeigen. \u00dcber 11 Polizeiwannen standen schon einsatzbereit und hatten die T\u00fcren blockiert, um weitere Menschen daran zu hindern, sich der Besetzung anzuschlie\u00dfen.Nachdem die Studierenden gewaltvoll aus dem H\u00f6rsaal eskortiert wurden, wurden von allen die Personalien aufgenommen. Ein ernstes Gespr\u00e4ch \u00fcber die Forderungen des Camps sieht anders aus, ist doch eine der Hauptforderungen \u201eKeine Polizei auf dem Campus!\u201c Die FU Berlin erkl\u00e4rte nun, Anzeigen gegen die Protestierenden zu erstatten.Trotz der neuen Gefahr von Exmatrikulationen gegen Studierende nach der Wiedereinf\u00fchrung des Ordnungsrechts vonseiten des Berliner Abgeordnetenhauses am vergangenen Donnerstag, nahm sich die Pal\u00e4stinabewegung also erneut die Stra\u00dfe und die Uni. Das FU-Pr\u00e4sidium wiederum zeigte erneut, dass es bis auf marginale Zugest\u00e4ndnisse kein Interesse an einem tats\u00e4chlichen Positionswechsel hat. Stattdessen normalisiert es immer weiter die massive Polizeipr\u00e4senz auf dem Campus, die die Autonomie der Universit\u00e4t und die demokratische Freiheit des studentischen Protests untergr\u00e4bt.Aber davon lassen wir uns nicht einsch\u00fcchtern: Wir werden nicht aufh\u00f6ren, gegen den Genozid in Gaza und gegen die Komplizenschaft des deutschen Staates und der deutschen Universit\u00e4ten zu protestieren. Das Pr\u00e4sidium hat uns erneut ger\u00e4umt, aber wir kommen wieder. Denn die FU geh\u00f6rt uns und nicht dem Pr\u00e4sidium!Erst im Laufe der Besetzung wurde auch eine Einladung an die Teilnehmer:innen des Protestcamps und der Besetzung zur Sitzung des Akademischen Senats (AS) am 10. Juli best\u00e4tigt. Dort wird ihnen eine halbe Stunde Redezeit einger\u00e4umt, um ihre Forderungen vorzubringen. Dieses Zugest\u00e4ndnis zeigt die Wirkung von studentischem Protest, aber zugleich lie\u00df das Pr\u00e4sidium am Vorabend der AS-Sitzung die H\u00f6rsaalbesetzung ohne Zugest\u00e4ndnisse r\u00e4umen. Dass es \u00fcberhaupt erst ein Protestcamp und Demonstrationen brauchte, um sich im Akademischen Senat, der \u00fcber die professorale Mehrheit verf\u00fcgt, als Studierende Geh\u00f6r zu verschaffen, bezeugt den undemokratischen Charakter der Universit\u00e4t. Wir sehen, es ist der selbstorganisierte Protest von Studierenden und Besch\u00e4ftigten \u2013 nicht Hinterzimmer-Verhandlungen in undemokratischen Gremien \u2013, die dem Kampf f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina und eine freie Universit\u00e4t den Weg ebnen k\u00f6nnen. Auch von den jetzigen Gespr\u00e4chsangeboten d\u00fcrfen wir uns nicht einlullen lassen. Um unsere Forderungen umzusetzen, k\u00f6nnen wir uns auf den Unileitung nicht verlassen, sondern m\u00fcssen auf Mobilisierung und Organisierung von Studierenden und gerade auch von Besch\u00e4ftigten setzen.Um diesen Protest in den Akademischen Senat zu tragen, laden wir alle Angeh\u00f6rigen der FU dazu ein, mit uns gemeinsam die Sitzung des Akademischen Senates zu besuchen.Kommt mit uns zum Akademischen Senat!Mittwoch, 10. Juli um 17 Uhrim Henry-Ford-Bau der Freien Universit\u00e4t Berlin, Garystr. 35, 14195 Berlin",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie Protestierenden des Heba-Camps auf dem Campus der Freien Universit\u00e4t Berlin haben ihre Forderungen an das Pr\u00e4sidium um G\u00fcnter Ziegler gerichtet, um die Komplizenschaft im Gaza-Genozid und repressive Politik zu thematisieren. Trotz einer Besetzung des H\u00f6rsaals 1A, bei der das Pr\u00e4sidium anwesend war, blieb es bei marginalen Zugest\u00e4ndnissen. Stattdessen wurde die Polizeipr\u00e4senz auf dem Campus verst\u00e4rkt und Anzeigen gegen die Protestierenden erstattet. Die Pal\u00e4stinabewegung wird jedoch nicht einsch\u00fcchtern und plant weitere Aktionen. Eine Einladung zur Sitzung des Akademischen Senats am 10. Juli wurde best\u00e4tigt, um ihre Forderungen vorzubringen. Es wird auf die Mobilisierung und Organisierung von Studierenden und Besch\u00e4ftigten gesetzt, um den Protest in den Akademischen Senat zu tragen. Alle Angeh\u00f6rigen der FU werden eingeladen, mit den Protestierenden zur Sitzung des Akademischen Senats zu kommen."
    },
    {
        "title": "Flohmarkt und Filmvorf\u00fchrung beim Rosa und Karl",
        "content": "ProgrammAb 12 Uhr: Flohmarkt und Kuchen-/SnackverkaufHier gibt es Second-Hand-Klamotten, die ihr f\u00fcr kleines Geld kaufen k\u00f6nnt. Bringt auch gerne eure eigenen Klamotten, Kuchen und Snacks mit, die ihr verkaufen m\u00f6chtet. Schreibt uns gerne \u00fcber Instagram, per E-Mail oder sprecht uns direkt an daf\u00fcr.Ab 15 Uhr: Filmvorf\u00fchrung \u201eDie (un)sichtbaren kleinen H\u00e4nde\u201cDer Film, der den erfolgreichen Arbeitskampf von gr\u00f6\u00dftenteils migrantischen Frauen begleitet, ist ein inspirierendes Beispiel daf\u00fcr, wie erfolgreich Arbeiter:innen sein k\u00f6nnen, wenn sie sich zusammenschlie\u00dfen. Die Streikenden bestimmten selbst demokratisch \u00fcber den Verlauf des Streiks und waren dabei auch im Kontakt mit Bahnarbeiter:innen, die aktiv bei unserer franz\u00f6sischen Schwesterpartei R\u00e9volution Permanente sind.Ab 19 Uhr: Diskussionsveranstaltung \u201eWie bek\u00e4mpfen wir den Aufstieg der Rechten in Frankreich und Deutschland?\u201cWelche Alternative gibt es zur \u201eNeuen Volksfront\u201c in Frankreich oder zur Diskussion \u00fcber die \u201cFront aller demokratischen Parteien\u201d in Deutschland? Am 13. Juli um 19 Uhr wollen wir mit euch dar\u00fcber diskutieren: zeitgleich in Berlin und M\u00fcnchen und hybrid via Zoom. Seid dabei, wenn wir mit Joachim Bertin, Aktivist von R\u00e9volution Permanente aus Toulouse, diskutieren, wie wir in Frankreich und in Deutschland eine unabh\u00e4ngige Antwort der Arbeiter:innen und der Jugend auf den Aufstieg der extremen Rechten und die Kriegs- und K\u00fcrzungspolitik der Regierungen aufbauen k\u00f6nnen.Wir wollen die Gelegenheit nutzen und mit Freund:innen, Kolleg:innen, Nachbar:innen und Leser:innen einen sch\u00f6nen Tag verbringen und denjenigen die Gelegenheit geben Rosa und Karl zu sehen, die noch nicht dort waren.Die Spendeneinnahmen wollen wir f\u00fcr unsere Lokalkosten, unser Sommercamp und unsere Technik f\u00fcr die Redaktionsarbeit nutzen.Wenn ihr es noch nicht getan habt, meldet euch zu unserem Sommercamp an. Es erwarten euch eine Vielzahl spannender Workshops, zum Beispiel zu Klima, Feminismus oder Pal\u00e4stina. Es gibt viel Zeit f\u00fcr Entspannung, Freizeitaktivit\u00e4ten und die M\u00f6glichkeit zum Austausch mit anderen. Wenn ihr Fragen habt, schreibt uns sehr gerne oder sprecht uns am Samstag pers\u00f6nlich an!",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nAm 12. Juli findet ein Programm in M\u00fcnchen statt. Ab 12 Uhr gibt es einen Flohmarkt und den Verkauf von Kuchen und Snacks. Danach, ab 15 Uhr, wird der Film \"Die (un)sichtbaren kleinen H\u00e4nde\" gezeigt, der den erfolgreichen Arbeitskampf von migrantischen Frauen begleitet.\n\nAb 19 Uhr findet eine Diskussionsveranstaltung statt, bei der es um die Bek\u00e4mpfung des Aufstiegs der Rechten in Frankreich und Deutschland geht. Es wird diskutiert, wie man unabh\u00e4ngig von den Regierungen und extremistischen Rechten reagieren kann. Der Aktivist Joachim Bertin von R\u00e9volution Permanente aus Toulouse wird zu Gast sein.\n\nDas Programm will auch die Gelegenheit nutzen, um Spendeneinnahmen f\u00fcr lokale Kosten, das Sommercamp und die Redaktionsarbeit zu sammeln. Das Sommercamp bietet Workshops zu verschiedenen Themen wie Klima, Feminismus und Pal\u00e4stina, sowie Zeit f\u00fcr Entspannung und Freizeitaktivit\u00e4ten. Wenn Sie Fragen haben, k\u00f6nnen Sie uns gerne kontaktieren!"
    },
    {
        "title": "H\u00f6rsaal der FU besetzt: F\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina und eine freie Uni",
        "content": "Nachdem Studierende \u00fcber zwei Wochen das Heba-Camp organisierten, das mit einer k\u00e4mpferischen Demo und einem Sit-In in der Mensa abschloss, haben sie nun den H\u00f6rsaal 1A der FU besetzt, um den Druck zu erh\u00f6hen. Der Ort ist nicht zuf\u00e4llig gew\u00e4hlt: Der H\u00f6rsaal wurde bereits im letzten Dezember besetzt, um gegen den bis heute anhaltenden Genozid und die skadal\u00f6se Haltung des Uni-Pr\u00e4sidiums zu protestieren. Dieses reagierte, in dem es die Polizei auf die eigenen Studierenden hetzte und eine brutale R\u00e4umung der Besetzung veranlasste. Die Forderungen des Heba-Camps, wie die \u00f6ffentliche Positionierung gegen den Genozid in Gaza, das Fallenlassen aller Anzeigen gegen Studierenden, die Entfernung von Polizei vom Campus und die Umbenennung des Henry-Ford-Baus in Esther-Bejerano-Bau, wurden vom Pr\u00e4sidium der FU konsequent ignoriert.Wir fordern das Pr\u00e4sidium auf, sich einer \u00f6ffentlichen Diskussion \u00fcber die Forderungen zu stellen und vor den Studierenden daf\u00fcr zu verantworten.",
        "summary": "Nachdem das Heba-Camp mit einer Demo und einem Sit-In in der Mensa der FU abschloss, haben die Studierenden nun den H\u00f6rsaal 1A besetzt, um den Druck auf das Uni-Pr\u00e4sidium zu erh\u00f6hen. Der H\u00f6rsaal war bereits im Dezember Sitz eines Protestes gegen den Genozid in Gaza und die Haltung des Pr\u00e4sidiums. Trotz Forderungen wie \u00f6ffentlicher Positionierung gegen den Genozid, Entfernung von Polizei vom Campus und Umbenennung eines Geb\u00e4udes, ignorierte das Pr\u00e4sidium die Anliegen der Studierenden. Nun fordern sie das Pr\u00e4sidium auf, sich einer \u00f6ffentlichen Diskussion \u00fcber ihre Forderungen zu stellen und vor den Studierenden Verantwortung zu tragen."
    },
    {
        "title": "\u201eLevin\u00e9\u201c: Sozialistisches Lokal \u00f6ffnet in M\u00fcnchen",
        "content": "Im April 1919 erlebte M\u00fcnchen den einzigen bewaffneten Generalstreik seiner Geschichte \u2013 als Verteidigung gegen die Konterrevolution, die versuchte, die M\u00fcnchner R\u00e4terepublik in einem Blutbad zu ersticken. Die Kommunistische Partei organisierte den Streik und stellte eilig eine Rote Garde aus tausenden Arbeiter:innen der Gro\u00dfbetriebe zusammen. Ma\u00dfgeblich daran beteiligt war Eugen Levin\u00e9 als einer der Vorsitzenden des Vollzugsrates \u2013 nun Namensgeber unseres Lokals.Als Revolution\u00e4re Internationalistische Organisation (RIO) mit unserer Zeitung Klasse Gegen Klasse wollen wir die R\u00e4ume nutzen, um an dieses Kapitel der Stadtgeschichte zu erinnern, einen kommunistischen Revolution\u00e4r zu w\u00fcrdigen und ein Angebot f\u00fcr sozialistische Organisierung, Bildung und kulturelle Aktivit\u00e4ten zu schaffen. Das machen wir zusammen mit der marxistischen Hochschulgruppe \u201eWaffen der Kritik\u201c und betrieblich Aktiven aus ver.di, GEW und anderen Gewerkschaften. Damit kn\u00fcpfen wir an die Er\u00f6ffnung unseres Berliner Lokals \u201eRosa und Karl\u201c an, das seit einem Monat einen Treffpunkt f\u00fcr politischen Aktivismus, linke Debatten und Kultur bietet.Einladung zu unserem Er\u00f6ffnungsevent am Samstag, 27. JuliDu interessierst dich f\u00fcr linke Politik, Geschichte und Kultur oder willst uns einfach kennenlernen? Dann komm zu unserem Er\u00f6ffnungsevent:Ort: Astallerstra\u00dfe 11, Eingang ums Eck zur Guldeinstra\u00dfe15:00: Einlass und Kulturprogramm\u2013 Buffet\u2013 Kleidertausch auf Spendenbasis\u2013 Spa\u00df f\u00fcr Kinder17.00: Historische-politische Stadtf\u00fchrung durch das Viertel mit Vortrag \u00fcber Levin\u00e919.00: Vorstellung der R\u00e4umlichkeiten und politische RahmungIm Anschluss: Ausklang bei Getr\u00e4nken und MusikUnterst\u00fctze uns mit deiner Spende!Die Mieten sind in Gro\u00dfst\u00e4dten bekannterma\u00dfen sehr hoch. Um die R\u00e4ume in Berlin und M\u00fcnchen finanzieren zu k\u00f6nnen, brauchen wir regelm\u00e4\u00dfige Einnahmen. Wir finanzieren uns komplett selbst, unabh\u00e4ngig von staatlichen F\u00f6rdergeldern, Konzernen, Parteien oder Stiftungen, allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und Spenden. Um unsere politische Unabh\u00e4ngigkeit vom b\u00fcrgerlichen Staat und vom Kapital erhalten zu k\u00f6nnen, brauchen wir deine Unterst\u00fctzung!Wir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn du uns mit einem Dauerauftrag monatlich unterst\u00fctzen m\u00f6chtest. Du bist auch herzlich eingeladen, im Lokal vorbeizukommen und es mit Leben und Ideen zu f\u00fcllen.Einmalige Zahlungen sind langfristig zwar oft nicht genug, um laufende Fixkosten und die Miete zu zahlen, aber wir freuen uns auch \u00fcber jedes Geschenk f\u00fcr neue Anschaffungen.Du kannst uns au\u00dferdem helfen, indem du diesen Artikel teilst und dir nahestehende Personen bittest auch zu spenden. Selbst wenn du gar nichts spenden kannst, hilft es uns auch, dass der Aufruf geteilt wird.Wenn dich all das neugierig gemacht hat, kannst du uns auch gerne auf Instagram oder per Mail schreiben und dich mit uns connecten \u2013 und nicht vergessen: Komm vorbei am 27. Juli zur Er\u00f6ffnung ins \u201eLevin\u00e9\u201c!SpendenSolidarische Beitr\u00e4ge, um das Levin\u00e9 zu erm\u00f6glichen, k\u00f6nnen einfach \u00fcber diesen Paypal-Button gespendet werden: PaypalEine Spende per \u00dcberweisung ist auch m\u00f6glich. Die Kontodaten gibt es auf Anfrage an info@klassegegenklasse.org.",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nIm April 1919 fand in M\u00fcnchen ein bewaffneter Generalstreik statt, um die M\u00fcnchner R\u00e4terepublik vor einer Konterrevolution zu sch\u00fctzen. Die Kommunistische Partei organisierte den Streik und rief tausende Arbeiter:innen der Gro\u00dfbetriebe auf, eine Rote Garde zu bilden. Das Lokal \"Levin\u00e9\" in M\u00fcnchen erinnert an diese Ereignisse und bietet ein Angebot f\u00fcr sozialistische Organisierung, Bildung und kulturelle Aktivit\u00e4ten.\n\nZum Er\u00f6ffnungsevent am 27. Juli 2019 l\u00e4dt das Lokal alle Interessierten ein, sich mit politischer Kultur und Geschichte auseinanderzusetzen. Es gibt eine historische-politische Stadtf\u00fchrung durch das Viertel, Vortr\u00e4ge und kulturelle Angebote.\n\nDas Lokal finanziert sich selbstst\u00e4ndig \u00fcber Mitgliedsbeitr\u00e4ge und Spenden, ohne staatliche F\u00f6rdergelder oder Unterst\u00fctzung von Konzernen, Parteien oder Stiftungen. Die Miete ist in Gro\u00dfst\u00e4dten bekannterma\u00dfen sehr hoch, daher brauchen wir regelm\u00e4\u00dfige Einnahmen. Wir bitten um Ihre Unterst\u00fctzung und Spende, um unsere politische Unabh\u00e4ngigkeit zu erhalten.\n\nSpenden k\u00f6nnen einfach \u00fcber den Paypal-Button oder per \u00dcberweisung erfolgen. Weitere Informationen finden Sie auf der Website von \"Klasse Gegen Klasse\"."
    },
    {
        "title": "Berliner CDU-Politiker zu Recht beim Erzieher:innenstreik ausgebuht",
        "content": "\u201eDer Berliner Senat nimmt ihre Anliegen sehr ernst\u201c. F\u00fcr diese dreiste L\u00fcge wurde Falko Liecke (CDU) gleich zu Beginn seines Redebeitrags laut von den streikenden Erzieher:innen ausgelacht. Denn die schwarz-rote Regierung Berlins hat in der letzten Zeit genau gezeigt, wie ernst sie die schlechten Arbeitsbedingungen im Erziehungs-und Bildungssektor nimmt, die viele Kolleg:innen \u00fcber K\u00fcndigungen nachdenken lassen und so den Fachkr\u00e4ftemangel nur noch weiter anheizen: Gleich zu Beginn diesen Jahres nahm der Berliner Senat die in den letzten TV-L Verhandlungen erk\u00e4mpfte Hauptstadtzulage f\u00fcr freie Tr\u00e4ger direkt zur\u00fcck. Die Brennpunktzulage f\u00fcr Erzieher:innen an Schulen soll direkt ab Herbst 2024 gestrichen werden. W\u00e4hrenddessen gab es erst letzten Herbst eine Menge Jetskis f\u00fcr die Berliner Polizei oder mal eben 3,7 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr bessere Bezahlung von Polizist:innen.Als Liecke dann Streiks mit den Worten \u201edas, was die ver.di und die GEW hier macht, ist nicht das Richtige\u201d diffamierte, kamen prompt Rufe aus der Menge der Streikenden, Liecke solle abhauen. Doch der CDU-Politiker verblieb auf der B\u00fchne und setzte gleich noch einen oben drauf: Der Streik der staatlichen Kitas sei schlecht f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in den Privaten, weil er spalten w\u00fcrde. Besch\u00e4ftigte entgegneten ihm sofort, dass nicht der Streik eine Spaltung vorantreiben und sie die Streiks deswegen f\u00fcrchten w\u00fcrden, sondern dass die Besch\u00e4ftigten der privaten Kitas Angst h\u00e4tten, dass die Politiker:innen ihnen die erk\u00e4mpften Verbesserungen (wie die Hauptstadtzulage) wieder nicht zukommen lassen w\u00fcrden.\u201eWenn ich sie h\u00f6re, dann k\u00f6nnte ich sie schubsen\u201cAls Liecke dann noch verk\u00fcndete, die Entlastung solle statt durch mehr Personal durch \u201eweniger B\u00fcrokratie, durch Digitalisierung und unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen erfolgen\u201d, folgten w\u00fctende und verst\u00e4ndnislose Reaktionen der Streikenden. Eine Kollegin erz\u00e4hlte, dass bei ihr im Betrieb mit \u00fcber 180 Kindern die Digitalisierung zwei Laptops und massig Aufgaben, die nebenbei zus\u00e4tzlich anfallen, bedeuten w\u00fcrde. \u201eTut mir Leid, wenn ich sie h\u00f6re, dann k\u00f6nnte ich sie schubsen\u201d, beendete sie fassungslos ihren Redebeitrag. Weitere Kolleg:innen betonten, dass sie an erster Stelle hier f\u00fcr Kinderrechte stehen und erst an zweiter f\u00fcr sich.Um den Druck auf die Regierung zu erh\u00f6hen und deutlich die dreisten L\u00fcgen, der Streik w\u00fcrde staatlich und private Kitas und deren Besch\u00e4ftigten spalten, l\u00e4ge es nun an den Gewerkschaften ver.di und GEW, alle Besch\u00e4ftigten in diesem Bereich aufzurufen und in einen unbefristeten Streik zu treten. Denn eine bessere Versorgung der Kinder durch einen besseren Betreuungsschl\u00fcssel ist wichtig f\u00fcr gute Arbeitsbedingungen \u2013 aber eben auch f\u00fcr die Entwicklung von Kindern.",
        "summary": "Der Berliner Senat wird f\u00fcr seine fehlende Unterst\u00fctzung bei den schlechten Arbeitsbedingungen im Erziehungs- und Bildungssektor kritisiert. Der CDU-Politiker Falko Liecke wurde von streikenden Erzieher:innen ausgelacht, nachdem er die Streiks als \"nicht das Richtige\" bezeichnet hatte. Die Regierung Berlins hat in der letzten Zeit gezeigt, dass sie die schlechten Arbeitsbedingungen nicht ernst nimmt, indem sie z.B. die Hauptstadtzulage f\u00fcr freie Tr\u00e4ger direkt zur\u00fccknahm und die Brennpunktzulage f\u00fcr Erzieher:innen an Schulen streichen lassen wird. Die Streikenden fordern nun die Gewerkschaften auf, alle Besch\u00e4ftigten in diesem Bereich aufzurufen und in einen unbefristeten Streik zu treten, um den Druck auf die Regierung zu erh\u00f6hen und eine bessere Versorgung der Kinder durch einen besseren Betreuungsschl\u00fcssel zu erreichen."
    },
    {
        "title": "Kita-Streik in Berlin: Schuldig ist einzig und allein der Berliner Senat",
        "content": "Berliner Kitas leiden unter Fachkr\u00e4ftemangel. Infolgedessen sind Erzieher:innen zum Teil mit bis zu 30 Kindern allein. Einer von ihnen erz\u00e4hlte uns im Juni, dass diese nicht nur betreut, sondern zum Teil noch gewickelt werden m\u00fcssen oder teilweise Einzelbetreuung br\u00e4uchten, weil sie verhaltensauff\u00e4llig sind. \u201eP\u00e4dagogische Arbeit mach\u2018 ich seit Monaten nicht mehr\u201e, erz\u00e4hlte Erzieher Anja Pscherer dem Rundfunk Berlin-Brandenburg (RBB). Es liegt also auf der Hand, dass den Kindern momentan nicht die Aufmerksamkeit gegeben werden kann, die sie verdienen \u2013 auf die sie sogar ein Recht haben.Kinder, die Deutsch als Zweitsprache lernen, k\u00f6nnen in vielen Einrichtungen gar nicht die Unterst\u00fctzung bekommen, die sie brauchen. Auch Kinder mit Behinderungen erhalten vielerorts nicht die Unterst\u00fctzung, die sie brauchen.Freddy, Kita-Erzieherin, auf Klasse Gegen KlasseF\u00fcr alle, die schon einmal auf ein einziges Kind aufgepasst haben, ist es auch offensichtlich, dass solche Arbeitsbedingungen den f\u00fcr uns alle als Gesellschaft notwendigen Beruf sehr anstrengend machen. Und tats\u00e4chlich ist es so, dass Erzieher:innen h\u00e4ufiger krank sind als andere Besch\u00e4ftigte \u2013 am h\u00e4ufigsten aufgrund psychischer Erkrankungen.Die Dienstleistungsgewerkschaft ver.di tat das einzig Richtige: Sie rief Erzieher:innen von 280 Hauptstadt-Kitas erneut dazu auf, f\u00fcr kleinere Gruppengr\u00f6\u00dfen und Belastungsausgleiche zu streiken. Dieses Mal streiken sie von Montag bis Freitag, um ihren wichtigen Forderungen Nachdruck zu verleihen. Und das funktioniert.Vier von f\u00fcnf bestreikten, st\u00e4dtischen Eigenbetriebe sind auch au\u00dfer Rand und Band. Am Freitag lancierten sie eine Petition. \u201eStoppt die Berliner Kita-Streiks!\u201c, hei\u00dft sie und sollte wohl Eltern erreichen. Sie wurde bisher aber lediglich 2.500 Mal unterschrieben. Denn: \u201eDie Erzieher:innen leisten Unglaubliches und dementsprechend unterst\u00fctzen wir den Streik\u201c, bekr\u00e4ftigte zum Beispiel der junge Vater Matthew Handy gegen\u00fcber RBB.\u201eInhaltlich gef\u00e4hrden die ver.di-Forderungen die Gleichwertigkeit der Betreuungsangebote in Berlin. Ein separater Tarifvertrag w\u00fcrde unmittelbar zu einer weiteren Spaltung der Kita-Anbieter f\u00fchren\u201c, schreibt die Arbeitgeberseite. Verkannt wird hier, dass ein solcher Tarifvertrag die Besch\u00e4ftigten all jener Kitas in freier Tr\u00e4gerschaft, auf die hier angespielt wird, auch motivieren kann, sich ebenfalls f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen einzusetzen.Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer:innen wandten sich zudem mit einem Brief an ver.di, in dem sie die Gewerkschaft baten, keine Versammlung in der Gesch\u00e4ftsstelle abzuhalten. Denn dort befindet sich auch eine Kindertagesst\u00e4tte.\u201eDie Kinder leiden bereits unter den Folgen des Streiks und wir f\u00fcrchten, dass die Ansammlung von Personen samt dem streik\u00fcblichen L\u00e4rm zu weiterer Verunsicherung f\u00fchrt\u201c, so die Kita-Betreiber:innen.Dabei machen Pfeifen, Ratschen, Tr\u00f6ten, Megaphone und Ges\u00e4nge Kindern nicht nur unglaublich viel Spa\u00df. Nein, wer will, dass die Zukunft unserer Gesellschaft mutig und selbstbewusst ist und sich aktiv an Ver\u00e4nderung beteiligt, kann nicht fordern, dass sie darin nur theoretisch gebildet werden. \u201eDie Politiker m\u00fcssen kapieren, dass Erziehung eine Investition in die Zukunft ist\u201c, so auch der oben erw\u00e4hnte Erzieher.Dass die Betreuung von circa 23.000 und potentiell sogar 35.000 Kindergartenkindern diese Woche nicht durch ihre Erzieher:innen gew\u00e4hrleistet wird, ist weder den Besch\u00e4ftigten noch ihrer Interessenvertretung in die Schuhe zu schieben. Schuldig ist einzig und allein der Berliner Senat, der sich nach wie vor weigert, mit ihnen \u00fcber Entlastung zu verhandeln.Statt sich zu Gespr\u00e4chen bereit zu erkl\u00e4ren, hetzte Finanzsenator Stefan Evers (CDU) gegen den eindeutig systemrelevanten Arbeitskampf als er von Sinnlosstreiks sprach. Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Jugend und Familie Falko Liecke (ebenfalls CDU) verwies auf den Personalschl\u00fcssel im Kita-F\u00f6rderungsgesetz, obwohl sich in der Realit\u00e4t daran nicht gehalten wird. Inhalte von Gesetzen sind \u2013 im Gegensatz zum angestrebten Tarifvertrag \u2013 aber immer von politischen Mehrheiten abh\u00e4ngig.",
        "summary": "In Berlin leiden Kitas unter Fachkr\u00e4ftemangel, was zu \u00fcberlasteten Erzieherinnen f\u00fchrt. Diese m\u00fcssen oft bis zu 30 Kinder betreuen und verlangen nach Entlastung und besserer Unterst\u00fctzung. Die Dienstleistungsgewerkschaft ver.di hat deshalb die Erzieherinnen aufgerufen, f\u00fcr kleinere Gruppengr\u00f6\u00dfen und Belastungsausgleiche zu streiken. Vier von f\u00fcnf st\u00e4dtischen Eigenbetrieben haben sich dieser Forderung angeschlossen. Die Arbeitgeberseite warnt jedoch davor, dass ein separater Tarifvertrag die Gleichwertigkeit der Betreuungsangebote in Berlin gef\u00e4hrden w\u00fcrde.\n\nDie Kita-Betreiber warnen zudem vor einer Versammlung von Streikteilnehmern in ihrer Gesch\u00e4ftsstelle, da sich dort auch eine Kindertagesst\u00e4tte befindet. Die Erzieherinnen fordern stattdessen die Politiker auf, zu verhandeln und Entlastung zu gew\u00e4hren.\n\nDie Situation ist f\u00fcr alle Beteiligten angespannt: Die Erzieherinnen sind \u00fcberarbeitet, die Kinder werden nicht ordnungsgem\u00e4\u00df betreut und die Kita-Betreiber f\u00fcrchten um die Zukunft ihrer Einrichtungen. Es ist notwendig, dass der Berliner Senat sich bereit erkl\u00e4rt, mit den Erzieherinnen zu verhandeln und L\u00f6sungen zu finden."
    },
    {
        "title": "Haushalt 2025: Die Rechnung f\u00fcr den Krieg kommt erst noch",
        "content": "80 Stunden in 23 Sitzungen verhandelten Scholz, Habeck und Lindner \u00fcber den kommenden Haushalt. Er stellt eine zentrale Pr\u00fcfung dar, ob sich die Ampel-Koalition f\u00fcr den Rest ihrer Legislaturperiode auf den finanziellen Rahmen f\u00fcr eine gemeinsame Politik einigen kann. Noch ist der Haushalt nicht in trockenen T\u00fcchern. Am 17. Juli soll er im Kabinett abgestimmt und im Herbst oder Winter schlie\u00dflich im Bundestag verabschiedet werden.Angesichts der unterschiedlichen Vorstellungen in der Koalition, insbesondere zum Thema der Schuldenbremse, war in den Medien durchaus \u00fcber ein Scheitern der Verhandlungen und damit einen Bruch der Regierung spekuliert worden. Tats\u00e4chlich besteht in der Regierungsf\u00e4higkeit die oberste Priorit\u00e4t der Ampel, wie auch Scholz unumwunden feststellte. Trotz schmerzhafter Kompromisse f\u00fcr SPD und Gr\u00fcne d\u00fcrfe man nicht vor der Verantwortung weglaufen. \u201eDeutschland muss jetzt ein Stabilit\u00e4tsanker in Europa sein\u201c, so der Bundeskanzler. Angesichts der schwierigen geopolitischen Lage und schlechter Umfragewerte will die Ampel-Koalition ein vorzeitiges Auseinanderbrechen unbedingt verhindern.Neoliberales WirtschaftspaketAls Siegerin der Verhandlungen darf sich die FDP sehen. Sie hat sich mit der Einhaltung der Schuldenbremse durchgesetzt, der Etat im n\u00e4chsten Jahr soll mit 481 Milliarden Euro um acht Milliarden geringer ausfallen als 2024. Au\u00dferdem konnte sie zwei weitere Erfolge verbuchen: Die Stufen der Einkommenssteuer werden angehoben, was sich vor allem f\u00fcr Besserverdienende finanziell positiv auswirken wird. Auch wird es ein \u201eDynamisierungspaket\u201c f\u00fcr die Wirtschaft geben, das eine klar neoliberale Handschrift tr\u00e4gt. Steuererleichterungen und Unternehmensanreize statt direkte staatliche Investitionen stehen im Mittelpunkt. Zu den Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlen der Abbau b\u00fcrokratischer Vorgaben, erleichterte steuerliche Abschreibungen f\u00fcr Unternehmen oder auch steuerliche Anreize f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte, f\u00fcr \u00dcberstunden und Arbeit im Rentenalter. Gefl\u00fcchtete sollen unkomplizierter einen Job anfangen k\u00f6nnen. Auch \u00fcber neue Sanktionen f\u00fcr B\u00fcrgergeldempf\u00e4nger:innen will die Ampel Druck machen, um mehr Menschen in Arbeit zu bringen.Mit zwei Milliarden Euro sollen Betreuungspl\u00e4tze in Kitas ausgebaut werden, was Eltern die Berufst\u00e4tigkeit erleichtern soll. Zus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr Soziales sind hingegen kaum vorgesehen. Das Kindergeld soll um satte f\u00fcnf Euro pro Kind angehoben werden. Gegen\u00fcber der Frankfurter Allgemeinen Zeitung \u00e4u\u00dferte sich Familienministerin Lisa Paus optimistisch: \u201eDie jetzige Haushaltseinigung gibt R\u00fcckenwind f\u00fcr die Verhandlungen im Bundestag.\u201c Doch in der Realit\u00e4t d\u00fcrfte von ihrem Vorschlag der Kindergrundsicherung als \u201egr\u00f6\u00dftem sozialpolitischen Reformprojekt der Ampelkoalition\u201c kaum etwas \u00fcbrig bleiben.Vom \u201eDynamisierungspaket\u201c erhofft sich Wirtschaftsminister Habeck tats\u00e4chlich 0,5 Prozentpunkte zus\u00e4tzliche Wirtschaftsleistung. Die Regierung erwartet f\u00fcr dieses Jahr gerade mal ein Wachstum von 0,3 Prozent, einen der schlechtesten Werte unter den f\u00fchrenden Industriel\u00e4ndern. Die strukturellen Gr\u00fcnde f\u00fcr die Stagnation liegen aber tief: Das deutsche Exportmodell steht angesichts von hohen Energiepreisen durch den Ukraine-Krieg, einer protektionistischen US-Politik und starker Konkurrenz auf dem E-Automarkt aus China sowie dem Fachkr\u00e4ftemangel unter erheblichem Druck. Das Wachstumspaket der Ampel setzt zwar daran an, Standortnachteile auszugleichen und den Arbeitsmarkt zu st\u00e4rken. Es ist aber schwer vorstellbar, dass die Ma\u00dfnahmen eine umfangreiche Dynamisierung der Wirtschaft entfachen k\u00f6nnen, wie von Scholz versprochen. Ein \u201ekraftloser Kompromiss\u201c, wie die FAZ kommentiert:\u201eDer kleinteilige Kompromiss zum Haushalt und die aus 49 Punkten ebenso kleinteilig zusammengestrickte \u201aWachstumsinitiative\u2018 wecken allerdings nur ged\u00e4mpfte Erwartungen an den Nutzen f\u00fcr das Land. \u00dcber allem steht das Bem\u00fchen, den Koalitionsfrieden zu sichern.\u201cBundeswehr kauft weiter ein, bezahlt wird sp\u00e4terLange Gesichter gibt es indes im Verteidigungsministerium. Dessen Etat w\u00e4chst um 1,2 Milliarden auf insgesamt 52 Milliarden an, gefordert hatte Pistorius sieben Milliarden Euro extra. [Nachtrag: Mittlerweile haben Gr\u00fcne und FDP schon angek\u00fcndigt, \u00fcber h\u00f6here Ausgaben nachverhandeln zu wollen.] Der \u00fcberschaubare Zuwachs darf aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die Aufr\u00fcstung mit enormen Betr\u00e4gen fortgesetzt wird. Noch mitten in den Haushaltsverhandlungen verk\u00fcndete das Verteidigungsministerium den Abschluss mehrerer Gro\u00dfauftr\u00e4ge: F\u00fcr etwa 30 Milliarden Euro bestellt die Bundeswehr mehrere Millionen Schuss Artilleriemunition, 105 Kampfpanzer, Luftabwehrsysteme und tausende LKWs.All das ist nicht durch das 100-Milliarden-Sonderverm\u00f6gen gedeckt, das bereits verplant ist. Die n\u00e4chste Regierung wird per \u201eVerpflichtungserm\u00e4chtigung\u201c daran gebunden zu zahlen. Gegen\u00fcber der Bild meinte CDU-Haush\u00e4lter Ingo G\u00e4dechens: \u201eAnstatt eine solide Finanzierung der Bundeswehr in der Ampel durchzusetzen, will Pistorius jetzt nur noch mit ungedeckten Schecks arbeiten. Der Minister will einfach alle Probleme der n\u00e4chsten Regierung in die Schuhe schieben \u2013 die soll dann gucken, wo das Geld herkommt. Das ist unseri\u00f6se Politik!\u201cGanz falsch ist seine Aussage nicht, allerdings hat auch seine Partei im Haushaltsausschuss des Bundestages den Anschaffungen zugestimmt. Au\u00dferdem d\u00fcrfte es der Union in einer m\u00f6glichen n\u00e4chsten Regierung gar nicht so ungelegen kommen, den Rotstift bei Sozialausgaben anzusetzen, um die Bundeswehr zu finanzieren. Bis 2028 soll der regul\u00e4re Milit\u00e4retat auf 80 Milliarden Euro steigen. Bemerkenswert ist jedenfalls der Vorrang der Bundeswehr, die mit ihren Eink\u00e4ufen Fakten schafft und die Gestaltungsspielr\u00e4ume von Bundestag und Regierung beschr\u00e4nkt. Hier zeigen sich Ans\u00e4tze zu einer Sonderrolle von Armee und R\u00fcstungswirtschaft, die durch ihren Finanzierungsbedarf die gesamte Politik beeinflussen, wenn f\u00fcr sie etwa Sozialk\u00fcrzungen vorgenommen werden.Mit ihrem Haushaltsentwurf f\u00e4hrt die Ampel weiter \u201eauf Sicht\u201c. Ihr fehlt eine klare Vision, wie sie die Konkurrenzf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft st\u00e4rken kann, zumal die weltpolitische Lage nicht einfacher werden d\u00fcrfte \u2013 besonders falls Donald Trump wieder ins Wei\u00dfe Haus ziehen sollte. Die R\u00fcstungsanstrengungen des Westens haben es vermocht, in der Ukraine eine Patt-Situation herbeizuf\u00fchren. Aber ein Kriegsende ist nicht in Sicht und eine k\u00fcnftige Bundesregierung k\u00f6nnte sich veranlasst sehen, noch viele weitere Milliarden in die Front zu investieren. Der aktuelle Haushalt l\u00e4sst sich noch ohne generelle Kurs\u00e4nderung mit einigen Taschenspielertricks sch\u00f6nrechnen. Wenn in einigen Jahren tats\u00e4chlich 30 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in die Bundeswehr flie\u00dfen, wird dies nicht mehr gehen. Die n\u00e4chste Regierung wird daf\u00fcr an andere Bereiche gehen: Ob mit Angriffen auf Arbeitszeiten, Renten, den \u00f6ffentlichen Dienst oder Sozialleistungen \u2013 bezahlen wird die Arbeiter:innenklasse. Von Seiten der AfD wird sie f\u00fcr solche Vorhaben Unterst\u00fctzung finden.",
        "summary": "Die Ampel-Koalition hat nach 23 Sitzungen und 80 Stunden Verhandlung einen Haushalt entworfen, der eine zentrale Pr\u00fcfung ihrer Regierungsf\u00e4higkeit darstellt. Der Entwurf sieht einen Zuwachs von 1,2 Milliarden Euro f\u00fcr die Bundeswehr vor, obwohl das Verteidigungsministerium bereits Gro\u00dfauftr\u00e4ge in H\u00f6he von etwa 30 Milliarden Euro bestellt hat. Die Bundeswehr wird sich weiterhin mit enormen Betr\u00e4gen aufger\u00fcstet und ihre Ausgaben werden bis 2028 auf 80 Milliarden Euro steigen. Der Haushalt selbst ist ein \"kleinteiliger Kompromiss\" und weckt nur ged\u00e4mpfte Erwartungen an den Nutzen f\u00fcr das Land. Die Ampel fehlt eine klare Vision, wie sie die Konkurrenzf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft st\u00e4rken kann, und ihre R\u00fcstungsanstrengungen k\u00f6nnten in Zukunft weitere Milliarden in die Front investieren. Die n\u00e4chste Regierung k\u00f6nnte deshalb an andere Bereiche gehen m\u00fcssen, um die Arbeiter:innenklasse zu bezahlen."
    },
    {
        "title": "Wahlen in Frankreich: Ein R\u00fcckschlag f\u00fcr die extreme Rechte, ein Sieg f\u00fcr Mitte-Links",
        "content": "Die Stichwahlen zur franz\u00f6sischen Nationalversammlung am gestrigen Sonntag endeten mit einer gro\u00dfen \u00dcberraschung: Marine Le Pens extrem rechte Rassemblement National (RN), die noch bei der ersten Runde der Wahlen am vorherigen Sonntag unangefochtener Sieger war, erlangte weit weniger Sitze als erwartet.Nach der offiziellen Ausz\u00e4hlung ist die neue Nationalversammlung in drei etwa gleich gro\u00dfe Teile (und andere kleinere Kr\u00e4fte) aufgeteilt: Die Neue Volksfront \u2013 NFP (Sozialistische Partei, Kommunistische Partei, Gr\u00fcne und Jean Luc M\u00e9lenchons La France Insoumise) nimmt den ersten Platz ein, gefolgt von Ensemble (\u201eGemeinsam\u201c), der Koalition von Pr\u00e4sident Emmanuel Macron, und erst an dritter Stelle Le Pens Rassemblement National (RN).Keine Kraft erreicht die absolute Mehrheit von 289 Sitzen, um ohne Absprache mit einer anderen Kraft den Premierminister durchzusetzen. Die Sonntagnacht ver\u00f6ffentlichten Ergebnisse, als nur noch drei Sitze ausgez\u00e4hlt werden mussten, zeigen die NFP mit 181 Sitzen, Ensemble mit 166 Sitzen und RN mit 143 Sitzen. Dahinter folgt die traditionelle rechte Partei der Republikaner (LR), die 45 Sitze errang.Das geringere \u00dcbel: Republikanische Blockade der extremen RechtenDer R\u00fcckgang der extrem rechten Rassemblement National in diesem zweiten Wahlgang erkl\u00e4rt sich durch eine Vereinbarung, die als \u201eRepublikanische Front\u201c oder \u201eRepublikanische Blockade\u201c bezeichnet wird: Die Kandidat:innen der Neuen Volksfront, von Macrons Ensemble und einige LR-Kandidat:innen hatten damit ihre Kandidaturen zugunsten von denen anderer Parteien zur\u00fcckgezogen, um die Kandidat:innen von RN zu schlagen.Da nach dem franz\u00f6sischen Wahlsystem nicht nur zwei Kandidat:innen in die Stichwahlen einziehen d\u00fcrfen, sondern alle, die im ersten Wahlgang mehr als 12,5 Prozent der Stimmen erhalten haben, gab es viele Wahlkreise, in denen die zweite Runde von drei oder sogar vier verschiedenen Kandidat:innen bestritten wurde. In diesen F\u00e4llen zogen NFP und Ensemble ihre Kandidat:innen, die an dritter oder vierter Stelle lagen, zur\u00fcck, um einen Sieg der RN zu verhindern. Die meisten der ausgeschiedenen Kandidat:innen kamen von der NFP, was auch den Aufstieg von Macrons Ensemble in dieser zweiten Runde erkl\u00e4rt.Zu dieser Politik des kleineren \u00dcbels, um Le Pens Partei zu blockieren, geh\u00f6rte auch, dass die Kandidat:innen der Neuen Volksfront selbst gegen\u00fcber v\u00f6llig unpopul\u00e4ren Figuren in Macrons Regierung, wie seiner ehemaligen Premierministerin Elisabeth Borne und Macrons Innenminister G\u00e9rald Darmanin, zur\u00fccktraten. Borne war die Architektin der Rentenreform, zahlreicher Offensiven gegen Arbeitslose oder auch der Repression in Arbeiter:innenvierteln nach der Ermordung des jungen Nahel durch die Polizei sowie der Anwendung von Artikel 49.3 (Dekret) in zahlreichen arbeiter:innenfeindlichen Ma\u00dfnahmen. Innenminister Darmanin war es, der eine rassistische und unsoziale Politik umsetzte, die oft von extrem rechten Vorschl\u00e4gen inspiriert war. Im vergangenen Dezember feierte Marine Le Pen einen \u201eideologischen Sieg\u201c nach der Abstimmung \u00fcber das von diesem Minister verabschiedete Einwanderungsgesetz.Macron hat seinerseits bereits \u00fcber das Comeback gesprochen, das ihm diese Politik des geringeren \u00dcbels erm\u00f6glicht hat, und erkl\u00e4rt, dass er die \u201eStrukturierung\u201c der neuen Nationalversammlung abwarten werde, um \u201edie notwendigen Entscheidungen zu treffen\u201c.Ohne eine absolute Mehrheit zeichnet sich ein Verhandlungs- und Krisenszenario ab. In den letzten Tagen haben einige Analyst:innen angesichts eines solchen Szenarios die Bildung einer heterogenen parlamentarischen Koalition zwischen Macronismus und der Neuen Volksfront angeregt. Das hei\u00dft, Macron als Pr\u00e4sident und ein Mitglied der Neuen Volksfront als Premierminister.Jean Luc M\u00e9lenchon, dessen Organisation LFI \u00fcber ein Drittel der Sitze der Neuen Volksfront verf\u00fcgt, sagte in seiner Rede am Sonntag Abend, dass Macron \u201edie Neue Volksfront zum Regieren auffordern muss\u201c, ohne jedoch jemanden als m\u00f6glichen Premierminister zu benennen.Macron (und sein derzeitiger Premierminister Gabriel Attal, der noch am Sonntag zur\u00fccktrat) hatten eine heterogene Vereinbarung in Aussicht gestellt und auf die M\u00f6glichkeit einer \u201ePluralen Versammlung\u201c verwiesen, aus der eine Koalitionsregierung in Kontinuit\u00e4t mit der \u201eRepublikanischen Front\u201c hervorgehen w\u00fcrde.Eine solche Aussicht wirft auf jeden Fall das Problem auf, auf welches Programm sich eine solche heterogene Koalition einigen k\u00f6nnte, die die Unterst\u00fctzung eines breiten Spektrums erhalten m\u00fcsste, das von der LFI bis zur LR reichen k\u00f6nnte.Auf dem Weg zu einer Periode anhaltender Instabilit\u00e4t?Das letzte Szenario ist, dass selbst mit relativen Mehrheiten in einer in drei Drittel geteilten Versammlung keine Einigung zur Bildung einer tragf\u00e4higen Regierung erzielt werden kann. In diesem Fall w\u00e4ren wir mit einer Situation der Unregierbarkeit konfrontiert, oder es w\u00fcrden auf Gehei\u00df von Emmanuel Macron Regierungen gebildet, denen dann prompt wieder das Vertrauen entzogen w\u00fcrde. Wie France Info betonte, \u201ek\u00f6nnte es zu einer festgefahrenen Situation kommen, in der es Regierungen gibt, die schnell mit einem Misstrauensantrag entlassen werden\u201c, der mit 289 Stimmen angenommen werden kann. \u201eDiese Situation k\u00f6nnte sich mindestens bis Juli 2025 immer wieder wiederholen, da eine erneute Aufl\u00f6sung der Nationalversammlung zur Ausrufung von Neuwahlen gem\u00e4\u00df Artikel 12 der Verfassung erst zw\u00f6lf Monate nach der letzten Wahl erfolgen kann.\u201cAngesichts dieses Szenarios wurde in den letzten Tagen die Idee einer \u201etechnischen Regierung\u201c ins Spiel gebracht, die sich aus parteilosen \u201eExpert:innen\u201c und anderen Technokrat:innen zusammensetzt. So schrieb zum Beispiel der Verfassungsrechtler Benjam\u00edn Morel: \u201eDie Idee ist, dass die Parteien sich nicht an der Regierung beteiligen, weil sie nicht f\u00fcr die Politik verantwortlich sein wollen, die verfolgt wird. So k\u00f6nnen wir ein Jahr bis zur n\u00e4chsten Aufl\u00f6sung gewinnen, wenn die Parteien sich bereit erkl\u00e4ren, die Regierung regierungsf\u00e4hig zu machen, indem sie nicht f\u00fcr einen Misstrauensantrag stimmen\u201c, erkl\u00e4rte er in der Nachrichtensendung La Cha\u00eene Info. Ein solches Szenario gab es zum Beispiel in Belgien w\u00e4hrend der Covid-Krise, w\u00e4hrend Italien seit dem Zweiten Weltkrieg vier solcher Regierungen erlebt hat, zuletzt die des ehemaligen EZB-Pr\u00e4sidenten Mario Draghi von Februar 2021 bis Oktober 2023.Diese Aussicht scheint in einer so instabilen Situation wie dieser, mit Sparzw\u00e4ngen und dem Krieg in der Ukraine, schwer haltbar zu sein. Ein anderes Szenario w\u00e4re der R\u00fccktritt von Emmanuel Macron. Der Pr\u00e4sident der Republik hat diese M\u00f6glichkeit zwar ausgeschlossen, doch das Ausma\u00df der sich abzeichnenden Krise zwingt dazu, sie ernst zu nehmen. Wie Vincent Martigny, Professor f\u00fcr Politikwissenschaft an der Universit\u00e9 Polytechnique, in einem Interview mit Nouvel Obs betont, w\u00fcrde dieses Szenario die Krise nicht unbedingt l\u00f6sen. \u201eAngenommen, ein neuer Pr\u00e4sident w\u00fcrde gew\u00e4hlt, dann m\u00fcsste er sich mit derselben Nationalversammlung auseinandersetzen, die aus den Wahlen am 7. Juli hervorging. Er w\u00fcrde genausowenig eine absolute Mehrheit haben wie Emmanuel Macron\u201c. Die Situation w\u00e4re umso komplizierter, als die Frage, ob ein neu gew\u00e4hlter Pr\u00e4sident seinerseits die Nationalversammlung aufl\u00f6sen k\u00f6nnte, weniger als ein Jahr nach einer vorherigen Aufl\u00f6sung, zur Debatte steht.Nach dem R\u00fcckschlag der extremen Rechten wird die Durchsetzung unserer Forderungen von unseren K\u00e4mpfen abh\u00e4ngenWie unsere Schwesterorganisation R\u00e9volution Permanente in ihrem Leitartikel nach Bekanntgabe der Wahlergebnisse betonte, ist der Kampf gegen den Aufstieg der Rechten mit den Wahlen alles andere als beendet.\u201eAngesichts der bevorstehenden politischen Turbulenzen k\u00f6nnen die W\u00e4hler:innen der Linken nur auf ihre eigene St\u00e4rke und den Kampf der Arbeiter:innenklasse und der Massensektoren vertrauen. Keine Regierung, auch nicht die, die Macron einen \u201alinken\u2018 Premierminister aufzwingt, wird in der Lage sein, unser Leben im Rahmen einer F\u00fcnften Republik zu verbessern, die dem Pr\u00e4sidenten weitreichende Befugnisse einr\u00e4umt.Angesichts von Macron und der extremen Rechten k\u00f6nnen nur die K\u00e4mpfe der Arbeiter:innen, der Jugendlichen und der Arbeiter:innenviertel es erm\u00f6glichen, die wesentlichen Forderungen durchzusetzen, die im Mittelpunkt der Wahlkampfdebatten der Linken standen: die R\u00fccknahme der Rentenreform und die Einf\u00fchrung der Rente mit 60, die Erh\u00f6hung des Mindestlohns und aller L\u00f6hne, ihre automatische Angleichung an die Inflation, das Ende der autorit\u00e4ren und rassistischen Ma\u00dfnahmen. Es wird nur m\u00f6glich sein, die extreme Rechte langfristig zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, indem Mobilisierungen geschaffen werden, die in der Lage sind, ein solches Programm zu verwirklichen. Die F\u00fchrungen der Arbeiter:innenbewegung, angefangen bei der CGT, m\u00fcssen in diesem Kampf die F\u00fchrung \u00fcbernehmen und sich nicht l\u00e4nger der institutionellen Linken unterordnen.Eine von den F\u00fchrungen der Parteien, aus denen sich die NFP zusammensetzt, und vom Regime unabh\u00e4ngige Politik wird entscheidend sein, um die Interessen unserer Klasse in einer nationalen und internationalen Situation voller Gefahren zu verteidigen. Sie ist untrennbar mit dem Aufbau einer wirklich revolution\u00e4ren politischen Alternative verbunden, die in der Arbeiter:innenklasse, an den Studienorten und in den Arbeiter:innenvierteln verankert ist.\u201cDieser Artikel erschien zuerst am 7. Juli 2024 auf Spanisch bei La Izquierda Diario. Der Leitartikel von R\u00e9volution Permanente kann in der franz\u00f6sischen Originalfassung hier gelesen werden.Diskussionsveranstaltung: Wie bek\u00e4mpfen wir den Aufstieg der Rechten in Frankreich und Deutschland?Samstag, 13. Juli um 19 UhrBerlin:Rosa und Karl, Sonnenallee 152M\u00fcnchen:Ort tbaZoom:https://us02web.zoom.us/j/88206639722?pwd=NZBVyCXAfDtzqZhUV1UFDNYa8VeXeK.1Meeting-ID: 882 0663 9722Kenncode: 864452",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDie franz\u00f6sische Politik ist in einer Krise, nachdem die Wahlen zum Parlament ergebnislos ausgefallen sind. Die Neue Volksfront (NFP) k\u00f6nnte eine Regierung bilden, aber es gibt Zweifel an ihrer F\u00e4higkeit, ein Programm zu entwickeln, das von links bis rechts breit unterst\u00fctzt wird. Es besteht auch die Gefahr, dass keine Einigung erreicht werden kann und somit eine Situation der Unregierbarkeit entsteht.\n\nAls Alternative wurde die Idee einer \"technischen Regierung\" ins Spiel gebracht, bestehend aus parteilosen Expert:innen. Eine solche Regierung k\u00f6nnte ein Jahr lang im Amt bleiben, bis die n\u00e4chste Wahl stattfindet. Es gibt auch das Szenario, dass Emmanuel Macron zur\u00fccktritt und ein neuer Pr\u00e4sident gew\u00e4hlt wird.\n\nDie Situation wirft jedoch auch die Frage auf, ob ein neuer Pr\u00e4sident genauso wie Macron eine absolute Mehrheit haben w\u00fcrde. Die Linken in Frankreich sehen sich gezwungen, ihre Forderungen durch K\u00e4mpfe der Arbeiter:innenklasse und Massensektoren zu verteidigen.\n\nDie Situation ist instabil und wirft viele Fragen auf, die in den kommenden Tagen und Wochen gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen."
    },
    {
        "title": "FU Berlin: Demo f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina und eine freie Universit\u00e4t",
        "content": "Seit mittlerweile \u00fcber 250 Tagen w\u00fctet in Gaza ein Genozid. Die studentische Reaktion darauf war Protest. H\u00f6rs\u00e4le und Institute wurden besetzt, Camps stehen in vielen St\u00e4dten und L\u00e4ndern. Gegen die Proteste setzen Staat und Universit\u00e4t massive Repressionen ein. Reihenweise werden Gesetze versch\u00e4rft, die dazu dienen Protest zu unterdr\u00fccken; im Hochschulgesetz wird die Zwangsexmatrikulation als Ordnungsma\u00dfnahme wieder eingef\u00fchrt. Wir reihen uns ein in den anhaltenden Protest gegen Genozid, Repressionen, Kriminalisierung und K\u00fcrzungen!Dazu haben wir auf dem Camp diskutiert, uns weitergebildet und Forderungen aufgestellt:1. Ein Ende des Genozids, der Apartheid und Besatzung in Pal\u00e4stina.2. Stopp von Waffenlieferungen und Waffenstillstand jetzt!3. Einrichtung einer demokratisch kontrollierten Zivilklausel.4. Ablehnung und \u00dcberarbeitung der IHRA-Antisemitismusdefinition.5. Stipendien f\u00fcr pal\u00e4stinensische Studierende und Zugang zur Universit\u00e4t f\u00fcr Gefl\u00fcchtete.6. Alle Anzeigen fallen lassen! Volle Solidarit\u00e4t mit dem Widerstand!7. H\u00e4nde weg vom Hochschulgesetz! Zwangsexmatrikulationen stoppen!8. Keine Polizei auf dem Campus!9. Keine Repressionen gegen Besch\u00e4ftigte und kein Outsourcing.10. Gegen soziale K\u00fcrzungen (anhand des Antisemitismus-Vorwurfs).11. Umbenennung des Henry-Ford-Baus in Esther-Bejarano-BauDemo: F\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina und eine Freie Universit\u00e4t! Dienstag 9. Juli, 12 Uhr, Esther-Bejarano-Bau (ehem. Henry-Ford-Bau)",
        "summary": "Seit \u00fcber 250 Tagen w\u00fctet in Gaza ein Genozid, der von Studenten und Institute besetzten Protesten in vielen St\u00e4dten und L\u00e4ndern begegnet wurde. Gegen diese Proteste setzt Staat und Universit\u00e4t massive Repressionen ein, indem sie Gesetze versch\u00e4rfen, um Protest zu unterdr\u00fccken. Wir fordern ein Ende des Genozids, eine Waffenstillstand, eine demokratisch kontrollierte Zivilklausel, die Ablehnung der IHRA-Antisemitismusdefinition und Stipendien f\u00fcr pal\u00e4stinensische Studierende. Wir lehnen Repressionen gegen Besch\u00e4ftigte und Outsourcing ab und fordern die Umbenennung des Henry-Ford-Baus in Esther-Bejarano-Bau. Am 9. Juli um 12 Uhr wird auf dem ehemaligen Henry-Ford-Bau eine Demo f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina und eine Freie Universit\u00e4t stattfinden."
    },
    {
        "title": "Waffen der Kritik in den FU-AStA gew\u00e4hlt \u2013 wie weiter?",
        "content": "Vorgestern fanden an der FU in Berlin die Wahlen der autonomen Referate des AStA statt. Die autonomen Referate vertreten jeweils eine Statusgruppe Studierender und werden von dieser j\u00e4hrlich in einer Vollversammlung gew\u00e4hlt. Als Waffen der Kritik kandidierten wir f\u00fcr das Antisexismus\u2013 und das BIPoC-Referat. In zweiterem konnten wir einen Sitz erlangen.Dieses Jahr waren in beiden Vollversammlungen deutlich mehr Studierende als bei vergangenen Wahlen \u2013 ein Ausdruck der fortschreitenden Politisierung der Studierendenschaft im Zuge des Rechtsruck und des Genozids an den Pal\u00e4stinenser:innen.Dennoch waren es daran gemessen, wie viele Menschen an der Uni von Rassismus und Sexismus betroffen sind, noch ein viel zu kleiner Teil der Studierendenschaft. Solche Vollversammlungen, als Beispiel der Selbstorganisierung der Studierendenschaft, k\u00f6nnen Teil des Kampfes f\u00fcr die Demokratisierung der Unis, gegen den Rechtsruck und die Funktion der Universit\u00e4ten f\u00fcr den Kapitalismus sein. Doch daf\u00fcr muss der AStA st\u00e4rker zu den Wahlen mobilisieren, eine Aufgabe, der der AStA schon in der Vergangenheit nicht genug nachgekommen ist und f\u00fcr die sich Waffen der Kritik, die Hochschulgruppe von Klasse Gegen Klasse, kontinuierlich einsetzt. Wir wollen einen AStA der sozialen K\u00e4mpfe, der eine f\u00fchrende Rolle in der Studierendenbewegung einnimmt und alle seine Mittel nutzt, um eine Verbreiterung der Bewegung und eine Politisierung der Studierendenschaft zu schaffen.Safer Spaces aufbauen oder eine Bewegung, um das Patriarchat zu st\u00fcrzen?Die Frage, warum ein vergleichsweise geringer Anteil an Studierenden zu den Vollversammlungen erschienen ist, wurde auch im Zuge der Wahl zum Antisexismus-Referat, f\u00fcr das zwei Personen von Waffen der Kritik kandidierten, diskutiert. Abgesehen davon spiegelte sich die wahrnehmbare Politisierung unter Studierenden aber nicht in den Kandidaturen zu den Antisexismus-Referaten wider. Au\u00dfer Waffen der Kritik hat niemand die Verbindung von feministischen K\u00e4mpfen zum Kampf gegen Rechts und f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina geschlagen. Stattdessen wurden die Universit\u00e4ten beinahe als vom Rest der Gesellschaft losgel\u00f6ster Raum wahrgenommen. Wir wollen gegen diese k\u00fcnstliche Trennung ank\u00e4mpfen und auch wenn wir keinen Platz im Antisexismus-Referat gewinnen konnten, weiter f\u00fcr eine feministische Studierendenbewegung k\u00e4mpfen, die sich auch als Bewegung gegen den deutschen Imperialismus und gegen Rechts versteht und keine Illusionen dar\u00fcber hat, dass Sexismus, queere Unterdr\u00fcckung und Rassismus im Kapitalismus \u00fcberwunden werden k\u00f6nnten.Der AStA sollte nicht nur Anlaufstelle f\u00fcr von Sexismus Betroffene sein und sich f\u00fcr geschlechtsneutrale Toiletten und Beratungsangebote einsetzen, sondern auch Veranstaltungen organisieren, Vollversammlungen einberufen und zu Streiks und Demonstrationen mobilisieren. Die Referate sollten ein Ort sein, wo nicht nur Mandatstr\u00e4ger:innen Politik machen, sondern sie sollten von Studierenden, die politisch aktiv werden wollen, auch als Ort daf\u00fcr genutzt werden k\u00f6nnen. Die Universit\u00e4ten sollten nicht nur zu einem m\u00f6glichst diskriminierungsfreien Ort werden, an dem feministische Theorie entwickelt und rezipiert wird, sondern auch ein Ort an dem die Studierenden aktiv f\u00fcr eine revolution\u00e4re Ver\u00e4nderung, gegen den sexistischen Status-Quo, k\u00e4mpfen. Wir wollen gemeinsam mit den neuen Referent:innen zusammenarbeiten, um die Universit\u00e4t in diesem Sinne zu politisieren und feministische K\u00e4mpfe voranzutreiben.Ein Schritt zum Aufbau einer antiimperialistischen StudierendenbewegungIm Vergleich zum Antisexismus-Referat, war die Vollversammlung zur Wahl des BIPoC-Referats deutlich politischer. Die Kandidat:innen traten alle klar gegen den fortlaufenden Genozid in Gaza ein und es wurden internationale Beispiele f\u00fcr K\u00e4mpfe, unter anderem auch die Protestcamps in Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina weltweit, herangezogen, aus denen Lehren f\u00fcr den Kampf gegen Rassismus an unserer Uni gezogen werden k\u00f6nnen. Des Weiteren wurde dar\u00fcber gesprochen, wie das BIPoC-Referat bekannter gemacht, mehr Aufmerksamkeit auf Themen des Rassismus an der Uni gelenkt und die Beteiligung von mehr Studierenden erlangt werden kann. In fr\u00fcheren Jahren war das BIPoC-Referat eher weniger aktiv und antiimperialistische Positionen an der Uni deutlich schw\u00e4cher, die Vollversammlung ist also auch ein Ausdruck der sich ver\u00e4ndernden Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse an der FU\u2013 ein Ergebnis das auch auf unsere Arbeit an der Uni als WdK in den letzten Wochen und Monaten, beispielsweise im FU-Pal\u00e4stinakomitee und beim Heba-Camp zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.In dieser Hinsicht ist es ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr uns, nun mit einer Referentin im BIPoC-Referat vertreten zu sein. Dies wollen wir nutzen, um das Referat zu einem offenen Raum zu machen, der einerseits eine Anlaufstelle f\u00fcr von Rassismus Betroffene bietet, andererseits aber auch einen Ort politischer Organisierung und der offenen Diskussion darstellt, an dem zum Beispiel Veranstaltungen und offene Referatsplena abgehalten werden. Der Rechtsruck und die Zunahme rassistischer medialer Hetze ist klar auch im Kontext der Pal\u00e4stinasolidarit\u00e4t zu verstehen. Die Reaktion der Universit\u00e4ten auf Studierende, die sich gegen den Genozid und f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina positionieren, zeigen wieder einmal, dass wir uns beim Kampf gegen rassistische Unterdr\u00fcckung, nicht auf undemokratische Unileitungen verlassen k\u00f6nnen. Die Wahl ins BIPoC-Referat stellt f\u00fcr uns einen Schritt daf\u00fcr dar, die Universit\u00e4t zu einem Ort zu machen, wo wir gemeinsam mit vielen unserer Kommiliton:innen eine k\u00e4mpferische Studierendenbewegung f\u00fcr ein Ende von rassistischer Unterdr\u00fcckung und gegen Rechtsruck und Genozid aufbauen k\u00f6nnen.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie Autonomen Referate des AStA an der Freien Universit\u00e4t Berlin haben Wahlen abgehalten. Die Kandidaten von \"Waffen der Kritik\" kandidierten f\u00fcr das Antisexismus- und das BIPoC-Referat. Sie konnten einen Sitz im BIPoC-Referat erlangen. Trotz einer wachsenden Politisierung unter Studierenden war die Teilnahme an den Wahlen gering. Es wurde diskutiert, warum viele Studierende nicht an den Wahlen teilnahmen und wie der AStA st\u00e4rker mobilisiert werden kann.\n\nEs wird gefordert, dass der AStA eine f\u00fchrende Rolle in der Studierendenbewegung einnimmt und sich f\u00fcr die Verbreiterung der Bewegung und die Politisierung der Studierendenschaft einsetzt. Es soll auch eine feministische Studierendenbewegung aufgebaut werden, die sich gegen den deutschen Imperialismus und Rechts versteht.\n\nDie Wahl ins BIPoC-Referat ist ein Schritt zum Aufbau einer antiimperialistischen Studierendenbewegung an der FU. Die neue Referentin soll einen offenen Raum f\u00fcr politische Organisierung und Diskussion schaffen, um die Universit\u00e4t zu einem Ort zu machen, wo Studierende aktiv f\u00fcr eine revolution\u00e4re Ver\u00e4nderung k\u00e4mpfen k\u00f6nnen."
    },
    {
        "title": "USA: Die Pr\u00e4sidentschafts-Debatte hat die Notwendigkeit einer revolution\u00e4ren Alternative deutlich gemacht",
        "content": "Die Pr\u00e4sidentschaftsdebatte vergangene Woche zeigte nur zwei Visionen: rechte Hetze, verpackt in Halbwahrheiten und L\u00fcgen, und die schwindenden geistigen F\u00e4higkeiten eines alternden Staatschefs, der in vielerlei Hinsicht die zunehmende D\u00e4mmerung der globalen Hegemonie der Vereinigten Staaten widerspiegelt.Den ganzen Abend \u00fcber beeilten sich Donald Trump und Joe Biden, sich gegenseitig von rechts zu \u00fcberfl\u00fcgeln, und versuchten, die \u00c4ngste von Teilen der Arbeiter:innen- und Mittelschicht zu kanalisieren, die die Folgen der geschw\u00e4chten Position der Vereinigten Staaten an der Spitze der neoliberalen Weltordnung sp\u00fcren und nach Alternativen zu einer vielschichtigen Krise suchen. Das Ergebnis waren wiederholte b\u00f6sartige Angriffe auf Einwanderer:innen, die Betonung einer protektionistischen Handels- und Au\u00dfenpolitik zum Schutz vor Herausforderungen durch aufstrebende M\u00e4chte wie China und zwei unterschiedliche Wege zu milit\u00e4rischer Aufr\u00fcstung.Es ist klar, dass die beiden Kandidaten darauf aus sind, die Interessen der US-Kapitalist:innen auf Kosten von Einwanderer:innen, Pal\u00e4stinenser:innen und den demokratischen Rechten und Lebensbedingungen von Millionen von Arbeitenden und unterdr\u00fcckten Menschen zu sch\u00fctzen \u2013 sowohl in den Vereinigten Staaten als auch in allen Ecken der Welt, die unter der Macht des Imperialismus stehen.F\u00fcr Trump, der mit mehreren Vorstrafen in die Debatte ging, wirkte sein Auftritt disziplinierter und koh\u00e4renter als in der Vergangenheit. Der schwache Auftritt Bidens hat ihm sicherlich Auftrieb gegeben, so dass Trump als selbstbewusst, charismatisch und energisch auftreten konnte. Viele sind sich darin einig, dass Trump, wenn er einem aussichtsreichen Kandidaten gegen\u00fcbergestanden h\u00e4tte, wegen seiner st\u00e4ndigen L\u00fcgen und seiner extrem rechten Rhetorik in viel gr\u00f6\u00dferen politischen Schwierigkeiten stecken w\u00fcrde. Dennoch ist der Trumpismus unbestreitbar eine dynamische politische Kraft, die sich als schwer zu besiegen erwiesen hat.Der Trumpismus zielt darauf ab, die Ungleichheit durch eine weitere Deregulierung des Marktes zu vertiefen, was einen Angriff auf den Lebensstandard der Arbeiter:innen und ihre Rechte gegen\u00fcber den Bossen beinhaltet. Der ehemalige Pr\u00e4sident gibt sich als starker Mann, der \u201eden Sumpf\u201c der Berufspolitiker:innen, die sich auf dem R\u00fccken der Arbeiter:innenklasse bereichern, trockenlegen kann, aber seine erste Amtszeit und seine anschlie\u00dfenden Wiederwahlversuche haben gezeigt, dass er eindeutig im Lager der Kapitalist:innen steht, die ihre Profite sichern wollen, w\u00e4hrend sie die Rechte der Arbeiter:innen, f\u00fcr ihre Interessen zu k\u00e4mpfen, angreifen. Schlie\u00dflich war Trump im letzten Herbst kein Freund der streikenden UAW-Arbeiter:innen: Er sprach nicht nur in einer nicht gewerkschaftlich organisierten Fabrik, sondern lehnte die Forderungen der Arbeiter:innen rundweg ab.Trump hat es geschafft, einer extremen Rechten, die mit protofaschistischen Kr\u00e4ften verbunden ist, Raum zu geben, um den politischen Diskurs weiter nach rechts zu treiben. Diese Elemente waren sogar in der Lage, eine starke Offensive auf die demokratischen Rechte der Unterdr\u00fcckten zu starten, einschlie\u00dflich des Rechts auf Abtreibung, Trans-Rechte, positive Aktionsprogramme, Wahlrecht und Einwandererrechte. Unter Trump haben wir den Einsatz der Nationalgarde gegen die Black-Lives-Matter-Bewegung (BLM) erlebt, eine Szene, die an den Einsatz der Nationalgarde durch segregationistische Gouverneur:innen der S\u00fcdstaaten w\u00e4hrend der B\u00fcrgerrechtsbewegung erinnert.Schon vor dieser Debatte wurden Teile des Kapitals f\u00fcr Trump gewonnen \u2013 vor allem im Vergleich zur letzten Wahl, bei der sich das Kapital hinter Biden gestellt hatte. Wie Martin Wolf in der Financial Times schreibt, unterst\u00fctzen viele Milliard\u00e4r:innen und Gesch\u00e4ftsleute Donald Trump. Das ist keine \u00dcberraschung. Sie glauben, dass er gut f\u00fcr die Gewinne w\u00e4re. Er bietet niedrigere Steuern und weniger Regulierung. Einige haben argumentiert, dass bestimmte politische Ma\u00dfnahmen von ihm \u2013 die Steuersenkungen und die H\u00e4rte gegen\u00fcber China und freiz\u00fcgigen Verb\u00fcndeten, zum Beispiel \u2013 nicht \u201et\u00f6richt\u201c waren.Au\u00dferdem gewinnt Trumps Au\u00dfenpolitik immer mehr Anh\u00e4nger:innen, wie ein k\u00fcrzlich erschienener Artikel in Foreign Affairs hervorhebt, in dem er fordert: \u201eEine R\u00fcckkehr des Friedens durch St\u00e4rke: die Argumente f\u00fcr Trumps Au\u00dfenpolitik.\u201c Diese Debatte, in der Trump zumindest \u201epr\u00e4sidialer\u201c auftrat als in der Vergangenheit, k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass noch mehr Teile des Kapitals f\u00fcr Trump gewonnen werden, da er weiterhin f\u00fcr seine eigene Art von imperialistischen L\u00f6sungen f\u00fcr die Hegemoniekrise pl\u00e4diert \u2013 n\u00e4mlich mehr auf Unilateralismus zu setzen als auf Bidens multilateralen Ansatz. Der au\u00dfenpolitische Krise konnte Biden nur mit M\u00fche begegnen, insbesondere nach Israels V\u00f6lkermord in Gaza.Ein niedriges Niveau der DebatteVon der Wirtschaft und der Inflation bis hin zu den Kriegen in der Ukraine und in Pal\u00e4stina \u2013 weder Trump noch Biden kamen \u00fcber oberfl\u00e4chliche Schlagworte und Bauchgef\u00fchlsreaktionen hinaus.In den seltenen Momenten, in denen Trump seine Botschaft vermittelte, war sie erschreckend. Die Vereinigten Staaten erleben aufgrund der Inflation die \u201eH\u00f6lle\u201c, auf der internationalen B\u00fchne ist das Land die Lachnummer der Welt. Und das Hauptproblem f\u00fcr die USA sind die Einwander:innen ohne Papiere, die \u201eschwarze und hispanische Arbeitspl\u00e4tze\u201c besetzen und die Ressourcen und Leistungen der USA wie die Sozialversicherung aufbrauchen.Biden ging auch von der Pr\u00e4misse aus, dass Menschen ohne Papiere ein Problem sind, und schwenkte zu einer inkoh\u00e4renten Antwort gegen Einwander:innen ohne Papiere \u00fcber, die eigentlich eine starke Antwort auf die Abtreibung h\u00e4tte sein sollen. Trotz all ihrer Behauptungen bei der letzten Wahl, sich Trumps Demagogie in Bezug auf die Grenze zu widersetzen, sind die Demokraten in dieser Frage vollst\u00e4ndig der Rechten gefolgt und haben ihre Position deutlich nach rechts verschoben \u2013 von einer bereits rechtsgerichteten Position! \u2013 in einem Wettr\u00fcsten, bei dem es darum zu gehen scheint, wer brutaler gegen Migranten vorgehen kann. Es war Biden, der erst diesen Monat noch weiter als Trump in seiner Amtszeit ging, um die S\u00fcdgrenze f\u00fcr Einwander:innen zu schlie\u00dfen.Trump mag zwar sagen, dass er keinen Krieg will, aber seine Politik bringt die Vereinigten Staaten in eine offenere Konfrontation mit China und sogar mit dem Rest des europ\u00e4ischen Kapitalismus, da er versucht, die Z\u00f6lle auf ausl\u00e4ndische Waren zu erh\u00f6hen. Aber seine isolationistische Politik ist eher ein Unterschied des Grades als der Art: Die Politik der Regierung Biden und der \u00fcberparteiliche Konsens der letzten vier Jahre zielten auch darauf ab, den wachsenden Einfluss Chinas einzud\u00e4mmen.Trump tat sein Bestes, um der Tatsache auszuweichen, dass seine Position zu Pal\u00e4stina und Israel nicht anders ist als die von Biden. Trump wies richtigerweise darauf hin, dass es Israel ist, das einem Waffenstillstand im Wege steht, unterst\u00fctzte dann aber ausdr\u00fccklich den V\u00f6lkermord an den Pal\u00e4stinenser:innen, forderte Netanjahu auf, \u201edie Sache zu Ende zu bringen\u201c, und verteufelte die pro-pal\u00e4stinensischen Kriegsgegner:innen in den Vereinigten Staaten. Biden hingegen verteidigte seine Position der Unterst\u00fctzung Israels und betonte erneut die Notwendigkeit, \u201edie Hamas auszurotten\u201c, was gleichbedeutend mit der Fortsetzung der milit\u00e4rischen Operationen in Pal\u00e4stina ist.Was die Wirtschaft betrifft, so haben weder Trump noch Biden eine Politik zur Eind\u00e4mmung der Inflation formuliert, die \u00fcber die Verdoppelung ihrer bisherigen Ma\u00dfnahmen hinausgeht: Trump will Deregulierung, h\u00f6here Z\u00f6lle, eine protektionistische Au\u00dfenpolitik und eine militarisierte Grenze, w\u00e4hrend Biden eine gewisse Regulierung in Verbindung mit einer nationalistischen, populistischen Wirtschaftspolitik anstrebt, die Trumps \u201eAmerica First\u201c-Agenda folgt und kapitalistischen Herstellern Geld f\u00fcr den Aufbau eines gr\u00fcnen Kapitalismus zukommen l\u00e4sst. Biden und Trump spielten einfach das Spiel der Schuldzuweisungen und beschuldigten sich gegenseitig, der \u201eschlechteste Pr\u00e4sident in der Geschichte der Nation\u201c zu sein, w\u00e4hrend sie ihre Politik als \u201eeine der besten in der Geschichte der Nation\u201c bezeichneten.Diese seichte Debatte war eine Demonstration von einwanderungsfeindlichem Chauvinismus und zeigte, wie erfolgreich die Rechte die Debatte \u00fcber Einwanderung und Grenzen sowie eine einseitige, protektionistische internationale Au\u00dfenpolitik f\u00fchrt.Ein furchtbarer Auftritt f\u00fcr Biden und eine offene Krise f\u00fcr die DemokratenNach allem, was man h\u00f6rt, war Bidens Auftritt schrecklich \u2013 so sehr, dass eine wachsende Zahl von Spender:innen und hochrangigen Pers\u00f6nlichkeiten der Demokratischen Partei fordert, dass er ersetzt werden muss. Der Podcast \u201ePod Save America\u201c, der von politischen Expert:innen betrieben wird, die zuvor unter Pr\u00e4sident Obama gearbeitet haben, stellt in seiner j\u00fcngsten Sendung die Frage in den Mittelpunkt, ob es das Beste f\u00fcr Amerika w\u00e4re, wenn Biden zur\u00fccktreten w\u00fcrde. Alle gro\u00dfen Nachrichtenagenturen des politischen Spektrums ver\u00f6ffentlichen Artikel und Stellungnahmen, in denen Bidens Kandidatur in Frage gestellt und ein m\u00f6glicher \u2013 und noch nie dagewesener \u2013 Weg zu seiner Nachfolge als Kandidat der Demokratischen Partei untersucht wird.Innerhalb der F\u00fchrung der Demokratischen Partei gibt es schon seit langem Zweifel an Bidens F\u00e4higkeit, ein brauchbarer Kandidat zu sein. Obamas Stratege David Axelrod twitterte letzten November, ob ein Sieg Bidens bei der Nominierung \u201ein SEINEM besten Interesse oder dem des Landes\u201c sei. Doch die Tatsache, dass sich innerhalb der Demokratischen Partei keine brauchbare Alternative zu Biden herauskristallisiert hat, ist bezeichnend daf\u00fcr, dass es der Partei insgesamt an einer koh\u00e4renten Vision und einem Plan fehlt, um mit Trump oder den wachsenden wirtschaftlichen und politischen Krisen in den Vereinigten Staaten umzugehen.Diese Kritik konzentrierte sich \u00fcberwiegend auf Bidens Alter und seine vermeintliche Gebrechlichkeit, Eigenschaften, die in der TV-Debatte voll zur Geltung kamen. Aber das Problem mit Biden ist nicht nur sein Alter \u2013 es sind seine Politik und die des Regimes.Die Demokratische Partei ist die standhafte Verteidigerin des scheiternden Projekts des multilateralen Neoliberalismus, und w\u00e4hrend sie versucht, die Energie der sozialen Bewegungen und der Arbeiter:innenbewegung in die Unterst\u00fctzung des Status quo zu kanalisieren, f\u00e4llt es ihr immer schwerer, diese Rolle aufrechtzuerhalten \u2013 vor allem in den Jahren nach dem BLM-Aufstand 2020, der Zerschlagung des Eisenbahner:innenstreiks und jetzt dem V\u00f6lkermord in Pal\u00e4stina. Der Schwung, den Biden nach der Rede zur Lage der Nation Anfang des Jahres f\u00fcr seine Kampagne aufgebaut hat, ist dahin, und ein weiteres Comeback ist h\u00f6chst unwahrscheinlich.W\u00e4hrend Trump eine \u201egro\u00dfe Erz\u00e4hlung\u201c \u00fcber ein Land in der Krise und die b\u00f6sartige einwanderungsfeindliche Politik, die er durchzusetzen hofft, erz\u00e4hlte, war Biden nicht in der Lage, ein koh\u00e4rentes Bild davon zu zeichnen, wie er die Herausforderungen, vor denen der US-Imperialismus steht, zu l\u00f6sen gedenkt. Er war nicht in der Lage, eine Vision von \u201eBidenomics\u201c zu formulieren oder gar populistische Versprechungen zu machen, um die Vereinigten Staaten zu einem f\u00fchrenden Produktionszentrum zu machen \u2013 in der Tat nahm er sich manchmal nicht einmal die volle Zeit, um eine Frage zu beantworten, und schweifte einfach zusammenhanglos ab.In Wahrheit gibt es f\u00fcr ihn nicht viel zu sagen. Vier Jahre nach Bidens Amtsantritt hat die extreme Rechte einen Fl\u00fcgel im Kongress und in den Regierungen der Bundesstaaten gefestigt und konnte einen umfassenden Angriff auf die Rechte von trans Personen, People of Color und Migrant:innen sowie auf unsere reproduktiven Rechte, das Wahlrecht und die Demonstrationsfreiheit starten. Obwohl Biden kein Unbekannter ist, wenn es darum geht, die Abtreibung als Waffe einzusetzen, um f\u00fcr das kleinere \u00dcbel der Demokratischen Partei zu argumentieren, ist es keine \u00dcberraschung, dass er sich nicht f\u00fcr den Schutz der reproduktiven Rechte eingesetzt hat: Nachdem er dem Obersten Gerichtshof und den Bundesstaaten den Zugang zur Abtreibung \u00fcberlassen hat, bleibt Biden nichts anderes \u00fcbrig, als sich in der Abtreibungsfrage nach rechts zu bewegen, um konservativere W\u00e4hler:innen zu \u00fcberzeugen, die eine zweite Amtszeit von Trump bef\u00fcrchten. Bidens Argument des geringeren \u00dcbels ist weitgehend ersch\u00f6pft.Wie wir schon fr\u00fcher kommentiert haben, befindet sich das politische System der USA in einer \u201eorganischen Krise\u201c, die die Regierung geschw\u00e4cht und die Demokratische und die Republikanische Partei (b\u00fcrgerliche Parteien, die die herrschende Kapitalist:innenklasse vertreten) gezwungen hat, sich mit neuen politischen Ph\u00e4nomenen auseinanderzusetzen. Dies hat dazu gef\u00fchrt, dass gro\u00dfe Teile der Massen das Vertrauen in die traditionellen politischen Parteien und Institutionen des kapitalistischen Regimes verloren haben.Die TV-Debatte war ein Ausdruck davon. \u201eWir haben etwas Besseres verdient\u201c, \u201ewir sind in der H\u00f6lle\u201c \u2013 dies waren einige der Botschaften, die in den sozialen Medien die Runde machten.Wir brauchen eine revolution\u00e4re AlternativeDie wichtige politische Rolle der Arbeiter:innenklasse wurde w\u00e4hrend der Debatte deutlich gemacht, da beide Seiten direkt an diese Sektoren appellieren, und nicht nur an die Mittelschicht. Dies sollte der Arbeiter:innenklasse Vertrauen in ihre eigene Macht geben und den wichtigen Gedanken aufwerfen, dass die Arbeiter:innenklasse diese Macht nutzen sollte, um f\u00fcr ihre eigenen Interessen zu k\u00e4mpfen und die F\u00fchrung bei der Behandlung von Fragen der internationalen Arbeiter:innenklasse und der Unterdr\u00fcckten zu \u00fcbernehmen.In der Tat hat der Kampf um Pal\u00e4stina die potentielle Macht der Arbeiter:innenklassen der Welt und die Verbindung zwischen ihr gezeigt. Zehntausende von Arbeiter:innen auf der ganzen Welt folgten dem Aufruf der pal\u00e4stinensischen Gewerkschaften, sich gegen die brutale Offensive des Staates Israel gegen das Volk von Pal\u00e4stina zu stellen. In den Vereinigten Staaten setzten sich Tausende junger Gewerkschaftsaktivist:innen, gepr\u00e4gt von den Erfahrungen der Pandemie und der BLM-Bewegung, f\u00fcr die Sache Pal\u00e4stinas ein und k\u00e4mpften f\u00fcr Waffenstillstand. Eine wichtige Erfahrung f\u00fcr die Arbeiter:innenbewegung war, dass die akademischen Angestellten der Universit\u00e4t von Kalifornien streikten, um sich gegen die Unterdr\u00fcckung der Studentenbewegung in Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina zu wehren.Der Wechsel zu einem j\u00fcngeren und charismatischeren Kandidaten der Demokraten wird das Problem, dem sich die globale Arbeiter:innenklasse und die Unterdr\u00fcckten gegen\u00fcberstehen, nicht l\u00f6sen. Die Tatsache, dass es w\u00e4hrend der Vorwahlen der Demokraten keine brauchbare Alternative zu Biden gab, zeigt, wie tief die interne Krise der Demokratischen Partei ist und warum sie keine wirklichen Antworten f\u00fcr die Arbeiter:innenklasse und die Unterdr\u00fcckten geben kann.Stattdessen brauchen wir unsere eigene Partei. G\u00e4be es nicht die bewusste Politik des linken Fl\u00fcgels der Demokratischen Partei und der Gewerkschaftsb\u00fcrokratie, k\u00f6nnten wir bereits eine haben. Anstatt sich auf den Aufbau einer wirklichen politischen Vertretung f\u00fcr die Arbeiter:innenklasse und die Unterdr\u00fcckten zu konzentrieren, haben der linke Fl\u00fcgel der Demokratischen Partei und die Gewerkschaftsb\u00fcrokratie die Linke dazu ermutigt, den Kampf f\u00fcr die Klassenunabh\u00e4ngigkeit aufzugeben und stattdessen unser Schicksal an die Kandidatur Bidens zu binden, in einer Logik des geringeren \u00dcbels, die nicht aufgeht. Gruppen wie die Kommunistische Partei (die Biden zwar nicht offiziell unterst\u00fctzen, aber betonen, dass ein Sieg Trumps um jeden Preis vermieden werden sollte) oder das Jacobin Magazine oder linke Gewerkschaftsb\u00fcrokrat:innen wie Shawn Fain unterst\u00fctzen die Demokraten entweder indirekt oder direkt unter der Pr\u00e4misse, dass \u201esie unsere einzige Hoffnung sind\u201c, selbst wenn sie es nicht sind.Weit davon entfernt, die demokratischen Rechte zu sch\u00fctzen, tragen diese Gruppen dazu bei, Teile der Arbeiter:innenklasse sowie People of Color aufgrund ihrer berechtigten Entt\u00e4uschung \u00fcber die Demokratische Partei in die Arme des Trumpismus zu treiben.Deshalb m\u00fcssen die f\u00fchrenden Teile der Arbeiter:innenbewegung, der BLM, der Antikriegsbewegung in Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina und anderer K\u00e4mpfe f\u00fcr eine klassenunabh\u00e4ngige Politik k\u00e4mpfen und die Aufgabe \u00fcbernehmen, eine Partei f\u00fcr die Arbeiter:innenklasse aufzubauen, die gegen den Neoliberalismus und die Politik der extremen Rechten k\u00e4mpft. Wir brauchen eine Partei, die gegen die Polizei, f\u00fcr die Rechte von Immigrant:innen, f\u00fcr eine allgemeine Gesundheitsversorgung, die das Recht auf Abtreibung und Kinderbetreuung einschlie\u00dft, sowie f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne und die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels eintritt. Diese Partei w\u00fcrde f\u00fcr den Sozialismus k\u00e4mpfen, also f\u00fcr die Enteignung der Gro\u00dfindustrie, um die Wirtschaft aus den H\u00e4nden der Kapitalist:innen (die Profite \u00fcber die Menschen stellen) in die kollektiven H\u00e4nde der Arbeiter:innenklasse zu legen, die demokratisch dar\u00fcber diskutieren und entscheiden w\u00fcrde, wie die Wirtschaft im Interesse aller zu f\u00fchren ist.Der UAW-Streik hat konkret die Kraft und die M\u00f6glichkeit der Einheit der multiethnischen und multigeschlechtlichen Arbeiter:innenklasse gezeigt. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Haltung der Gewerkschaften zur Unterst\u00fctzung Pal\u00e4stinas, auch wenn diese Haltung noch erheblich gest\u00e4rkt und ausgeweitet werden muss. Wir m\u00fcssen auf diesen Erfahrungen aufbauen und eine Politik entwickeln, die einen konkreten, revolution\u00e4ren Optimismus f\u00fcr die Zukunft bietet, der auf der vollst\u00e4ndigen Ablehnung des kapitalistischen (und imperialistischen) Systems beruht. Das ist die einzige Hoffnung, die wir haben, um den Vormarsch der extremen Rechten, ein Ende des imperialistischen Krieges und die anhaltende wirtschaftliche Instabilit\u00e4t der Arbeiter:innenklasse zu stoppen.Dieser Artikel erschien zuerst auf unserer US-amerikanischen Schwesterseite Left Voice.",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes in Deutsch:\n\nDie extreme Rechte hat in den USA einen Fl\u00fcgel im Kongress und in den Regierungen der Bundesstaaten gefestigt. Die Demokratische Partei, an ihrer Spitze Pr\u00e4sident Biden, hat sich nicht f\u00fcr den Schutz der reproduktiven Rechte eingesetzt und sich stattdessen rechts orientiert, um konservativere W\u00e4hler zu \u00fcberzeugen. Das politische System der USA befindet sich in einer \"organischen Krise\", die die Regierung geschw\u00e4cht hat. Die Arbeiterklasse muss ihre eigene Macht nutzen, um f\u00fcr ihre eigenen Interessen zu k\u00e4mpfen und die F\u00fchrung bei der Behandlung von Fragen der internationalen Arbeiterklasse und der Unterdr\u00fcckten zu \u00fcbernehmen.\n\nDie Autorin fordert eine revolution\u00e4re Alternative zu den traditionellen politischen Parteien und Institutionen. Sie kritisiert den linken Fl\u00fcgel der Demokratischen Partei und die Gewerkschaftsb\u00fcrokratie, die sich stattdessen auf den Aufbau einer wirklichen politischen Vertretung f\u00fcr die Arbeiterklasse und die Unterdr\u00fcckten konzentrieren sollten.\n\nDie Autorin pl\u00e4diert f\u00fcr eine Partei, die gegen den Neoliberalismus und die Politik der extremen Rechten k\u00e4mpft. Diese Partei w\u00fcrde f\u00fcr den Sozialismus k\u00e4mpfen, also f\u00fcr die Enteignung der Gro\u00dfindustrie, um die Wirtschaft aus den H\u00e4nden der Kapitalist:innen in die kollektiven H\u00e4nde der Arbeiterklasse zu legen.\n\nDie Autorin betont, dass dies die einzige Hoffnung ist, um den Vormarsch der extremen Rechten, ein Ende des imperialistischen Krieges und die anhaltende wirtschaftliche Instabilit\u00e4t der Arbeiterklasse zu stoppen."
    },
    {
        "title": "Frankreich: Gegen die extreme Rechte und die Rehabilitierung Macrons!",
        "content": "33,15 Prozent der Stimmen erhielten die extrem rechte Rassemblement National und ihre Verb\u00fcndeten beim ersten Wahldurchgang, was mehr als 10 Millionen Stimmen entspricht. Dieses Ergebnis bei gestiegener Wahlbeteiligung best\u00e4tigt die besorgniserregenden Fortschritte der extremen Rechten und die M\u00f6glichkeit, dass sie an die Macht kommt, was die rassistische, autorit\u00e4re und arbeiter:innenfeindliche Politik der letzten Jahre auf brutale Weise vertiefen w\u00fcrde.In diesem Zusammenhang ist die Frage der \u201eBlockade\u201c der Rassemblement National (RN) wieder in den Vordergrund ger\u00fcckt, insbesondere da im zweiten Wahlgang in einer Rekordzahl von Wahlkreisen zwischen drei Kandidat:innen abgestimmt werden kann. Nach den Stellungnahmen s\u00e4mtlicher F\u00fchrer:innen der Neuen Volksfront (NFP) haben Pr\u00e4sident Macron und Premierminister Attal die T\u00fcr ge\u00f6ffnet, um Kandidaturen zur\u00fcckzuziehen. Am Dienstag zogen 132 Kandidat:innen aus dem linken und 83 aus dem pr\u00e4sidialen Lager ihre Kandidaturen zur\u00fcck, um keine Konkurrenz gegen die extreme Rechte zu schaffen. Dies geschah auch in Wahlkreisen, die von La France insoumis (LFI) dominiert werden, der Partei von Jean-Luc M\u00e9lenchon, die w\u00e4hrend der gesamten Kampagne mit Vorw\u00fcrfen des Antisemitismus d\u00e4monisiert wurde.Die Regierung \u00e4ndert damit ihre Strategie, was aber auch auf die Sackgasse einer Politik hinweist, die letztlich alle Feinde der Arbeiter:innen und der Massen st\u00e4rken k\u00f6nnte.Eine republikanische Front im Dienst der Ausbeuter:innenIn den letzten Tagen wurde die \u201eBlockade\u201c auf der Linken wieder einmal als wesentlicher Hebel im Kampf gegen die extreme Rechte dargestellt. \u201eWir m\u00fcssen zwischen unseren Gegnern und unseren Feinden unterscheiden k\u00f6nnen. Man kann diesen Pers\u00f6nlichkeiten [das Lager von Macron] gegen\u00fcber zu Recht feindselig eingestellt sein, aber sie sind nicht rechtsextrem\u201c, fasste Ian Brossat, Sprecher der Kommunistischen Partei, am Dienstag zusammen. Der Gewerkschaftsverband CGT lehnt es ab, \u201edie extreme Rechte mit irgendeiner anderen politischen Kraft in einen Topf zu werfen\u201c, was auch von der LFI so gesehen wird.Die R\u00fcckkehr zur \u201eRepublikanischen Front\u201c hat somit die direkte Folge einer ausdr\u00fccklichen Rehabilitierung des Lagers von Macron, der nun als vern\u00fcnftige, \u201edemokratische\u201c politische Kraft dargestellt wird, an deren Seite man die RN schw\u00e4chen k\u00f6nne. Mit dieser Idee konnten bereits die massiven R\u00fccktritte von NFP-Kandidaten, einschlie\u00dflich der LFI, zugunsten von Figuren wie G\u00e9rald Darmanin, Elisabeth Borne oder Laurent Wauquiez gerechtfertigt werden, die wichtige Positionen in fr\u00fcheren Regierungen einnahmen.Noch mehr als bei den Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2017 oder 2022 ist diese Politik jedoch eine gef\u00e4hrliche Sackgasse. Im Namen der Notwendigkeit, die extreme Rechte zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, sichert sie das politische \u00dcberleben von politischen Str\u00f6mungen und Pers\u00f6nlichkeiten, die durch eine weitreichende arbeiter:innenfeindliche Politik der extremen Rechten erlaubt haben st\u00e4rker zu werden und der Macht gef\u00e4hrlich nahe zu kommen. Dazu z\u00e4hlen die Rentenreform oder die direkte Umsetzung eines Teils des Programms der extremen Rechten wie beim Einwanderungsgesetz. Im Gegensatz zu dem, was die Anw\u00e4lte der \u201eRepublikanischen Front\u201c suggerieren, sind Darmanin, Borne, Wauquiez und andere ebenso wie die extreme Rechte echte Feinde der Arbeiter:innen und der Volksklassen.Von der Volksfront zur Republikanischen FrontDieses Comeback der \u201eRepublikanischen Front\u201c beschr\u00e4nkt sich nicht darauf, eine gef\u00e4hrliche Politik wiederzubeleben. Sie bereitet auch eine Koalition vor. Premierminister Gabriel Attal startete vermehrt Aufrufe zu einer \u201ePluralistischen Versammlung\u201c, die in eine Regierung einer gro\u00dfen Koalition m\u00fcnden w\u00fcrde. Eine Politik, die mit Emmanuel Macron durchdacht ist, der ein solches Szenario sehr ernsthaft in Betracht zieht.Die Umsetzung einer solchen Regierung, die die Unterst\u00fctzung eines Bogens von Abgeordneten von LFI bis zu den konservativen Republikanern voraussetzt, w\u00e4re komplex und k\u00f6nnte an der Realit\u00e4t der Rechtsentwicklung der sozialen Basis von Macron und Republikanern scheitern. Die Tatsache, dass Figuren aus der NFP ihr Interesse an einer solchen Option bekunden, ist jedoch ein Wendepunkt. \u201eEs w\u00e4re dringend notwendig, einen Bogen vom sozialen Gaullismus [eine konservativ-milit\u00e4rische Tradition, A.d.\u00dc.] \u00fcber die Kommunisten bis hin zu den Linken guten Willens zu spannen\u201c, erkl\u00e4rte der KPF-Abgeordnete S\u00e9bastien Jumel am Dienstag. Diese Perspektive wird auch von linken Intellektuellen und Politiker:innen wie Fran\u00e7ois Ruffin und Marine Tondelier in Betracht gezogen.Die beiden Letzteren sprechen eine notwendige Diskussion \u00fcber den \u201epolitischen Kurs\u201c einer solchen Regierung an oder fordern \u201eLeuchtturm\u201c-Ma\u00dfnahmen wie die Aufhebung der Rentenreform oder die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6genssteuer. Doch ihre Position stellt einen gravierenden Sprung in die Kompromittierung mit Macrons autorit\u00e4rem Neoliberalismus dar, trotz der Ablehnung, die er hervorruft, und der tiefen Krise, in der er sich befindet. Eine Entwicklung, die durch die politische Operation rund um die Neue Volksfront weitgehend vorbereitet wurde. Unter dem Vorwand, sich dem Aufstieg der extremen Rechten entgegenzustellen, trug diese dazu bei, den Sozialliberalismus und die Sozialistische Partei wie nie zuvor zu rehabilitieren, indem sie den fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten Fran\u00e7ois Hollande oder den ehemaligen macronistischen Minister Aur\u00e9lien Rousseau in ihren Reihen begr\u00fc\u00dfte. Nachdem diese Politik im Namen der \u201eBlockade gegen den Faschismus\u201c abgesegnet wurde, scheint die \u201eRepublikanische Front\u201c und ihre Ausweitung in einem Koalitionsprojekt nun ganz nat\u00fcrlich zu erfolgen.Gegen die extreme Rechte! Gegen die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Macron!Die Vorbereitung eines solchen Szenarios, unabh\u00e4ngig von der Wahrscheinlichkeit, dass es tats\u00e4chlich eintritt, muss sehr breit angeprangert werden. Wie wir an anderer Stelle geschrieben haben, w\u00fcrde eine Regierungs\u00fcbernahme durch die RN eine Vertiefung der autorit\u00e4ren und rassistischen Politik bedeuten, die sich in den letzten Jahren bereits versch\u00e4rft hat, mit unmittelbaren Folgen f\u00fcr migrantische Menschen und Minderheiten. An der Macht w\u00fcrde Jordan Bardella versuchen, ein Zeichen f\u00fcr seine F\u00e4higkeit zu setzen, in diesen Bereichen weiter zu gehen als Macron.Diese Perspektive, die es zu bek\u00e4mpfen gilt, darf jedoch nicht instrumentalisiert werden, um die schlimmsten B\u00fcndnisse zu legitimieren, die die RN nur noch weiter st\u00e4rken w\u00fcrden. Im Rahmen der Zw\u00e4nge des verrottenden Kapitalismus und der Verteidigung der Interessen des franz\u00f6sischen und europ\u00e4ischen Imperialismus w\u00fcrde eine Regierung mit dem Macron-Lager eine arbeiter:innenfeindliche Politik betreiben und ihren Teil zur kriegerischen Agenda der herrschenden Klassen beitragen. Ein solches Projekt w\u00fcrde nicht nur den Interessen der Arbeiter:innenklasse zuwiderlaufen, sondern w\u00e4re auch das Vorzimmer f\u00fcr die Macht\u00fcbernahme der extremen Rechten.Wenn ein betr\u00e4chtlicher Teil der Arbeiter:innenklasse f\u00fcr die fremdenfeindliche Agenda der extremen Rechten gewonnen wurde, wiegt die Vorstellung, dass diese die einzig m\u00f6gliche Alternative zum verhassten Macronismus w\u00e4re, ebenfalls schwer f\u00fcr die Anziehungskraft der RN. Diese Dimension k\u00f6nnte durch Vereinbarungen mit Macron nur noch verst\u00e4rkt werden. Jordan Bardella und Marine Le Pen haben das \u00fcbrigens sehr gut verstanden und wollen die Verbindung zwischen \u201eder Linken\u201c und der Regierung voll ausnutzen, indem sie am Montagabend den Aufruf der LFI, f\u00fcr Elisabeth Borne zu stimmen, verurteilten, \u201c die die Rentenreform umgesetzt und vermehrt den 49.3 angewandt hat [Dekrete am Parlament vorbei, A.d.\u00dc.]\u201c.Die Dringlichkeit einer unabh\u00e4ngigen Arbeiter:innenpolitik.Dieser neue Rechtssprung enth\u00fcllt noch mehr die tiefe strategische Sackgasse der NFP, die die versucht, die Idee zu vermitteln, dass wir gemeinsame Interessen mit Feinden der Arbeiter:innen haben k\u00f6nnten. Sie versucht nicht, um das Bewusstsein der Sektoren unserer Klasse zu k\u00e4mpfen, die sich heute im Scho\u00df der RN befinden. Stattdessen nimmt sie das \u201elinke Volk\u201c, das \u00fcber den Aufstieg der extremen Rechten besorgt ist, ins Schlepptau von Macron mit. Um diese Art von Politik, die sich aus der Logik des Klassenausgleichs der NFP ergibt, um jeden Preis zu verhindern, haben wir uns daf\u00fcr eingesetzt, ihr eine einheitliche Kampffront entgegenzustellen.Eine solche Front sollte versuchen, die Gegenwehr von unten gegen Macron und die extreme Rechte aufzubauen, indem sie die immensen Kr\u00e4fte unserer Klasse in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit vom Regime vereint. Diese haben sich in den K\u00e4mpfen seit 2016 ausgedr\u00fcckt, wie die Millionen von Demonstrant:innen und Streikenden, die sich vor einem Jahr der Rentenreform der Regierung Borne widersetzten, und gehen weit \u00fcber die Grenzen der NFP-W\u00e4hlerschaft hinaus. Nur wenn sie sich um ein Programm herum bewegen, das \u00fcber die vom krisengesch\u00fcttelten Kapitalismus auferlegten Grenzen hinausgeht, k\u00f6nnen sie die derzeitigen Gleichgewichte ersch\u00fcttern und eine Kraft aufbauen, die die extreme Rechte zur\u00fcckdr\u00e4ngen kann.Im Zusammenhang mit dieser Herausforderung einer unabh\u00e4ngigen Politik lehnen wir es ab, im zweiten Wahlgang der Parlamentswahlen die Kandidat:innen der Bourgeoisie zu unterst\u00fctzen, angefangen bei Macron, der Rechten oder der RN, die unsere unvers\u00f6hnlichen Feinde sind. Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, dass jede Politik, die darin besteht, einem Teil dieser Kr\u00e4fte die Hand zu reichen, um einen anderen zu schw\u00e4chen, aussichtslos ist. Gleichzeitig verurteilen wir zwar das Projekt der NFP, werfen aber nicht alle ihre Bestandteile in einen Topf. Die Gr\u00fcnen und vor allem die PS sind b\u00fcrgerliche Organisationen, die tief in das Regime der F\u00fcnften Republik integriert sind und die, als sie an der Macht waren, zu den besten Agenten des franz\u00f6sischen Unternehmerverbandes geh\u00f6rten. Morgen werden sie nicht z\u00f6gern, die gleiche Politik wie Macron zu verfolgen, wenn sich die Gelegenheit dazu bietet, daher kann ihnen keine Stimme gegeben werden.F\u00fcr die anderen Organisationen, aus denen sich die NFP zusammensetzt, k\u00f6nnen die lokalen Bedingungen und der Kontext der zweiten Runde ein kritisches Votum f\u00fcr ihre Kandidat:innen rechtfertigen. Diese sollte jedoch ohne Illusionen \u00fcber die Rolle dieser Organisationen sein, deren Programm und Strategie wir nicht teilen. Die Kommunistische Partei (PCF) war zwar als unterst\u00fctzende Kraft an mehreren linken Regierungen beteiligt, doch die Partei beruft sich auf die Arbeiter:innenbewegung und verf\u00fcgt noch immer \u00fcber eine gewisse Arbeiter:innenbasis, die sie aus ihrer Vergangenheit oder den wenigen Verbindungen zu den Gewerkschaften \u00fcbernommen hat. Dennoch ist sie weit davon entfernt, sich den sicherheitsbezogenen, fremdenfeindlichen und islamophoben Diskursen der Regierung zu widersetzen, die sie manchmal sogar noch anheizt, indem sie diese Themen aufgreift. La France insoumise ihrerseits hat in den letzten Jahren eine Linie der st\u00e4rkeren Opposition gegen Autoritarismus, staatlichen Rassismus oder die Kriminalisierung der Unterst\u00fctzung f\u00fcr Pal\u00e4stina beibehalten. Dennoch tr\u00e4gt sie eine enorme Verantwortung f\u00fcr die aktuelle politische Operation, die die Mitte des politischen Spektrums rehabilitiert. Von der Wahlplattform NUPES (mit Gr\u00fcnen, PCF und PS) bis zu den \u201erepublikanischen Abtr\u00fcnnigen\u201c gegen\u00fcber Borne und seinen Freunden hat die Organisation von Jean-Luc M\u00e9lenchon gezeigt, dass ihr Programm systematisch gegen Wahlkompromisse austauschbar ist. Da hilft es auch nichts, dass es als \u201eBruch\u201c dargestellt wird, solange es in den Rahmen der Verteidigung der Interessen des franz\u00f6sischen Imperialismus eingebettet ist.Weit davon entfernt, eine blo\u00dfe Frage der Wahltaktik zu sein, m\u00fcssen die derzeitigen politischen Man\u00f6ver auf der Linken eine Debatte er\u00f6ffnen, die weit \u00fcber den Horizont des 7. Juli hinausgeht. Weder die Dynamik der extremen Rechten noch der Macronismus, der sie n\u00e4hrt, werden nach den Parlamentswahlen verschwunden sein. Daher muss dringend die Frage nach der Strategie gestellt werden. Es braucht eine Bilanz \u00fcber die deutlichen Grenzen der verschiedenen linken Wahlkoalitionen und der letzten Ph\u00e4nomene des Klassenkampfes, die zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wurden. Die Herausforderung besteht im Aufbau einer echten revolution\u00e4ren politischen Alternative, die in der Arbeitswelt, an den Ausbildungspl\u00e4tzen und in den Arbeiter:innenvierteln verankert ist, um sich auf den Kampf gegen die kommenden Angriffe vorzubereiten, unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Wahlen. Andernfalls werden die gleichen falschen L\u00f6sungen die gleichen Auswirkungen haben und der extremen Rechten den Weg an die Macht ebnen.Dieser Artikel erschien zuerst auf unserer franz\u00f6sischen Schwesterseite R\u00e9volution Permanente.",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes in Deutsch:\n\nDie Autoren kritisieren die NFP f\u00fcr ihre Strategie, die versucht, gemeinsame Interessen mit Feinden der Arbeiter:innen zu vermitteln. Stattdessen fordern sie eine unabh\u00e4ngige Arbeiter:innepolitik, die die Gegenwehr von unten gegen Macron und die extreme Rechte aufbaut. Sie lehnen es ab, Kandidat:innen der Bourgeoisie wie Macron oder die RN zu unterst\u00fctzen und verurteilen das Projekt der NFP. Die Autoren warnen vor den Gefahren einer Politik, die sich an die Logik des Klassenausgleichs anpasst, und fordern eine revolution\u00e4re politische Alternative, die in der Arbeitswelt und den Arbeiter:innenvierteln verankert ist. Sie betonen, dass die Herausforderung besteht im Aufbau einer echten politischen Alternative, die unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Wahlen auf den Kampf gegen die kommenden Angriffe vorbereitet."
    },
    {
        "title": "Kein Mensch dem deutschen Militarismus: Nein zur Wehrpflicht",
        "content": "Die Debatte \u00fcber die Wiedereinf\u00fchrung der Wehrpflicht hat im vergangenen Monat an Fahrt aufgenommen. Verteidigungsminister Pistorius (SPD), der sich schon seit langem f\u00fcr eine allgemeine Dienstpflicht ausspricht, legte im Juni einen Plan vor, um mehr Jugendliche f\u00fcr die Bundeswehr zu rekrutieren.Mit diesem \u201eNeuen Wehrdienst\u201d soll k\u00fcnftig allen 18-J\u00e4hrigen ein Fragebogen zugeschickt werden, in dem sie Auskunft \u00fcber ihre Lebensplanung und Gesundheit geben sollen. Aus den Angaben sollen dann 40 Tausend Personen ermittelt werden, die zur Musterung einberufen werden und aus denen dann wiederum die besten 1800-2100 ausgew\u00e4hlt werden. F\u00fcr junge M\u00e4nner sind das Ausf\u00fcllen des Fragebogens und das Erscheinen zur Musterung verpflichtend\u2013 wer sich also weigert, intime Informationen dem Milit\u00e4r preiszugeben und auf Kriegstauglichkeit gepr\u00fcft zu werden, k\u00f6nnte daf\u00fcr strafrechtlich verfolgt werden. Auch wenn dieses Modell noch keiner allgemeinen Wehrpflicht gleichkommt, ist es ein klarer Versuch, junge Menschen weiter in den Dienst des deutschen Imperialismus zu stellen, und ein Angriff auf die Jugend.Ganz im Sinne der \u201cfeministischen Au\u00dfenpolitik\u201d forderte Sara Nanni, sicherheitspolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen, dass der neue Wehrdienst gleicherma\u00dfen f\u00fcr Frauen gelten solle. Auch der CDU geht der Vorschlag der Bundesregierung nicht weit genug: Sie will \u201edie Aussetzung der Wehrpflicht schrittweise zur\u00fccknehmen\u201c und so \u201eein sichtbares Signal, dass wir die Verteidigung unseres Vaterlands umsetzen\u201d senden. Dies soll in der Form eines verpflichtenden \u201eGesellschaftsjahres\u201d passieren, das sowohl bei der Bundeswehr als auch in sozialen Einrichtungen abgeleistet werden kann. Auf Antrag der Jungen Union beschloss die Partei vor kurzem, zus\u00e4tzlich eine Kontingentwehrpflicht einf\u00fchren zu wollen, die als \u00dcberbr\u00fcckung bis zum allgemeinen Pflichtjahr dienen soll. Dabei soll die Bundeswehr j\u00e4hrlich einen Personalbedarf festlegen und dann so viele junge Menschen eingezogen werden, dass dieser Bedarf gedeckt wird.In Zeiten wachsender Spannungen zwischen Gro\u00dfm\u00e4chten, wie sie sich etwa im nun seit \u00fcber zwei Jahren w\u00fctenden Ukraine-Krieg zeigen, setzt die deutsche herrschende Klasse auf massive Aufr\u00fcstung, um ihre Profitinteressen verst\u00e4rkt auch mit kriegerischen Mitteln durchsetzen. Erst k\u00fcrzlich bestellte die Bundesregierung bei Rheinmetall Panzer und Artilleriemunition im Wert von 11 Milliarden Euro, w\u00e4hrend an allen anderen Ecken und Enden gespart wird. Bereits jetzt leidet gerade die Jugend unter den Folgen der Aufr\u00fcstung, die auch durch K\u00fcrzungen in der Bildung finanziert wird. W\u00e4hrend Armut und Perspektivlosigkeit den Alltag von immer mehr jungen Menschen pr\u00e4gen, soll die Bundeswehr mit aufdringlichen Werbekampagnen und Vorteilen f\u00fcr Rekrut:innen als attraktiver und sinnstiftender Arbeitgeber dargestellt werden.Mit der Einf\u00fchrung eines \u201eGesellschaftjahres\u201d, w\u00fcrden Jugendliche dazu gezwungen, entweder durch unbezahlte Arbeit die K\u00fcrzungspolitik und kapitalistische Krise auszugleichen, oder f\u00fcr die Interessen von Staat und Kapital zur Waffe zu greifen und in Kauf zu nehmen, daf\u00fcr verletzt zu werden, zu morden oder zu sterben.Wir stellen uns klar gegen die Wiedereinf\u00fchrung der Wehrpflicht, den \u201eneuen Wehrdienst\u201c und jegliche Versuche, die Jugend f\u00fcr den Militarismus einzuspannen! F\u00fcr Masseninvestitionen in Bildung und Soziales statt in Aufr\u00fcstung!Gegen die Regierung, Banken und Konzerne, die den Militarismus vorantreiben, m\u00fcssen wir uns an den Betrieben, Schulen und Unis selbst organisieren und eine gro\u00dfe Antikriegsbewegung entwickeln. Die Gewerkschaft Ver.di spricht sich gegen die Wehrpflicht aus. Sie muss zu Mobilisierungen gegen die Wiedereinf\u00fchrung und die Aufr\u00fcstung der Bundeswehr aufrufen.Zum Weiterlesen: \u200bWir lassen uns nicht \u201ekriegst\u00fcchtig\u201c machen!",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie deutsche Regierung plant die Wiedereinf\u00fchrung einer Wehrpflicht, um mehr Jugendliche f\u00fcr die Bundeswehr zu rekrutieren. Der Verteidigungsminister hat einen Plan vorgestellt, wonach 18-J\u00e4hrigen ein Fragebogen zugeschickt werden soll, um ihre Lebensplanung und Gesundheit zu ermitteln. Wer sich wehrt, k\u00f6nnte strafrechtlich verfolgt werden. Die Gr\u00fcnen fordern eine gleiche Wehrpflicht f\u00fcr Frauen, die CDU will eine verpflichtende \"Gesellschaftsjahre\" einf\u00fchren, um die Verteidigung Deutschlands zu verst\u00e4rken. Die Jungen Union plant eine Kontingentwehrpflicht. Diese Pl\u00e4ne werden als Versuch gesehen, junge Menschen in den Dienst des deutschen Imperialismus zu stellen und die Jugend anzugreifen. Es wird kritisiert, dass die Regierung massive Aufr\u00fcstung plant, um ihre Profitinteressen durchzusetzen, w\u00e4hrend die Jugend unter den Folgen der Aufr\u00fcstung leidet. Es wird aufgerufen, sich gegen die Wiedereinf\u00fchrung der Wehrpflicht und jegliche Versuche, die Jugend f\u00fcr den Militarismus einzuspannen, zu organisieren und eine gro\u00dfe Antikriegsbewegung zu entwickeln."
    },
    {
        "title": "Mit Kindern zum Sommercamp?",
        "content": "Als wir die Kundgebung von Besch\u00e4ftigten des Hamburger Hafens gegen den Ausverkauf des Hafens an die MSC-Reederei besucht haben, habe ich mit einem der Besch\u00e4ftigten, dessen Partnerin im Einzelhandel arbeitet, gesprochen. \u00dcber die Rolle von Frauen in Gewerkschaften, besonders f\u00fcr Sektoren wie Einzelhandel, sowie Erziehung, Bildung, Gesundheit und Soziales, in denen \u00fcberproportional viele Frauen arbeiten. Und dar\u00fcber, wie man gerade in diesen Bereichen mehr M\u00f6glichkeiten zur Aktivit\u00e4t in den Gewerkschaften gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnte. Schnell kamen wir darauf, welche zentrale Rolle dabei auch die Betreuung von Kindern spielen muss.Wir sind der \u00dcberzeugung, dass politische Aktivit\u00e4t und die Vermittlung von revolution\u00e4ren Inhalten f\u00fcr alle zug\u00e4nglich sein sollten, dass es weder an finanziellen Mitteln noch an Sprachbarrieren scheitern sollte. Deswegen sammeln wir Spenden f\u00fcr unser Camp, um Leuten, die sich den Beitrag nicht leisten k\u00f6nnen, die Teilnahme zu erm\u00f6glichen. Deswegen bieten wir bei unserem Camp und unseren Veranstaltungen immer bei Bedarf \u00dcbersetzungen an. Und genau aus diesem Grund ist es uns auch wichtig, Eltern nicht aus diesen R\u00e4umen auszuschlie\u00dfen und Strukturen aufzubauen, bei denen ein Kind eben keine H\u00fcrde mehr sein muss.Im Alltag f\u00e4llt so oft auf, dass wir in einer Gesellschaft leben, in der die wichtigen Entscheidungen danach getroffen werden, was einigen Wenigen mehr Geld einbringen kann. Und dass eine solche Gesellschaft oft keinen Platz hat f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Eltern und f\u00fcr Beziehungen auf Augenh\u00f6he. Das Patriarchat und die kapitalistische Produktionsweise bedeuten nicht nur sehr starre, einschr\u00e4nkende Modelle f\u00fcr Paarbeziehungen, sondern auch f\u00fcr Familien.Das zu \u00e4ndern, geh\u00f6rt untrennbar zur Vorstellung einer befreiten Gesellschaft f\u00fcr alle dazu!Schauen wir uns Beispiel an: Den Brot und Rosen Streik 1912. Dort hat die Streikversammlung auch eine gemeinschaftliche Kinderbetreuung und K\u00fcche eingerichtet, damit Frauen an den K\u00e4mpfen teilnehmen konnten. Weil sie genau wussten, dass diese Aufgaben im Kapitalismus unter anderem auch die Funktion erf\u00fcllen, weiblich gelesene Personen in den Haushalt zu dr\u00e4ngen und aus dem \u00f6ffentlichen Raum auszusperren. Und was bringt das? Mehr Spaltung, zu unseren Partnern und Kollegen, was uns daran hindert, uns zusammenzuschlie\u00dfen, um gegen die Ungerechtigkeiten des Kapitalismus zu k\u00e4mpfen. Was die Gewerkschaft bei dem Streik 1912 auch gemacht hat: Versammlungen der Kinder organisiert und mit ihnen diskutiert, warum ihre Eltern streiken und k\u00e4mpfen!Wie eine Gesellschaft, in der Kinder nicht hinten angestellt sind, aussehen k\u00f6nnte, schrieb auch der russische Revolution\u00e4r Alexander A. Bogdanows 1907 in seinem Roman \u201eDer Rote Stern\u201c. Darin schrieb er seine Vorstellung einer sozialistischen Gesellschaft auf dem Mars nieder. Wir haben das Kapitel \u201eDie Kinderstadt\u201c auf Klasse Gegen Klasse ver\u00f6ffentlicht.Dass wir mit unseren Sommercamps keine Utopien au\u00dferhalb des Kapitalismus schaffen k\u00f6nnen, ist (leider) klar. Aber wir versuchen, in kleinen und gro\u00dfen Fragen so zu leben, wie wir es uns in einer befreiten sozialistischen Gesellschaft vorstellen.Was bedeutet, dass Kinder unfassbar viel zum Zusammenleben beitragen k\u00f6nnen und sich genauso wohl f\u00fchlen sollen, wie alle anderen Teilnehmer:innen.Kinder beim SommercampGenauso wie es in unseren Lokalen in Berlin und M\u00fcnchen Spielecken f\u00fcr Kinder gibt, planen wir auch f\u00fcr das Camp selbstorganisierte Kinderbetreuung.Wir richten einen Spielbereich unter Aufsicht von Erwachsenen, den die Kinder alleine oder in Begleitung nutzen k\u00f6nnen. Dort bieten wir Spiel- und Bastelmaterialien an. Viele unserer Genoss:innen sind Erzieher:innen und freuen sich darauf, beim Sommercamp mit den Kindern gemeinsam unterschiedliche Spiele und Aktivit\u00e4ten zu erarbeiten. Und w\u00e4hrend wir einige Angebote vorbereiten, ist es uns wichtig, die Kinder in die Gestaltung der Kinderbetreuung mit einzubeziehen und uns nach ihren Bed\u00fcrfnissen und Interessen auszurichten. Wir sind also offen f\u00fcr alles, was ihr mitnehmt!Die Herberge bietet auch einen Spielplatz mit Schaukeln und viele Wald- und Wiesenfl\u00e4chen, die erkundet werden k\u00f6nnen.Es nehmen mehrere Eltern und Familien am Sommercamp teil, mit denen ihr euch austauschen k\u00f6nnt, sowohl vor dem Camp, um offene Fragen zu kl\u00e4ren, als nat\u00fcrlich auch bei dem Camp selber.Die Schlafsituation von Familien hat f\u00fcr uns bei der Verteilung der Zimmer und Schlafpl\u00e4tze oberste Priorit\u00e4t. Das hei\u00dft, ihr k\u00f6nnt bei der Anmeldung ganz genau angeben, was ihr braucht (z.B. eigenes Zimmer f\u00fcr die Familie, Kinderbetten) und wir tun unser Bestes, das m\u00f6glich zu machen.Wenn du zu unserem Sommercamp kommen willst, aber dich noch nicht angemeldet hast, weil du dir wegen Kinderbetreuung unsicher warst, schreib uns gerne. Du kannst bereits im Anmeldeformular angeben, wie alt deine Kinder sind oder uns nochmal f\u00fcr R\u00fcckfragen kontaktieren. Das Camp findet dieses Jahr vom 8. bis zum 12. August in Hessen statt. Den Link zur Anmeldung findest du hier.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie Autoren sprechen \u00fcber die Bedeutung von Frauen in Gewerkschaften, insbesondere im Einzelhandel und anderen Bereichen, in denen viele Frauen arbeiten. Sie betonen die Notwendigkeit von Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kinder, damit Frauen an politischen Aktivit\u00e4ten teilnehmen k\u00f6nnen. Die Autoren organisieren Sommercamps, bei denen sie sich bem\u00fchen, eine befreite sozialistische Gesellschaft aufzubauen, in der Kinder und Erwachsene gemeinsam leben und arbeiten k\u00f6nnen.\n\nSie erinnern an den Brot-und-Rosen-Streik von 1912, bei dem die Streikversammlung gemeinschaftliche Kinderbetreuung und K\u00fcche eingerichtet hatte, damit Frauen an den K\u00e4mpfen teilnehmen konnten. Die Autoren planen f\u00fcr ihr Sommercamp eine selbstorganisierte Kinderbetreuung, bei der Kinder aktiv und frei sein k\u00f6nnen.\n\nDas Camp bietet Spiel- und Bastelmaterialien, einen Spielbereich unter Erwachsenenaufsicht und eine Herberge mit Spielplatz und Wald- und Wiesenfl\u00e4chen. Es ist auch m\u00f6glich, dass Eltern und Familien am Sommercamp teilnehmen und sich austauschen k\u00f6nnen. Die Autoren betonen die Bedeutung von Schlafsituationen f\u00fcr Familien und bieten Zimmer- und Schlafplatzreservierungen an.\n\nDas Camp findet vom 8. bis zum 12. August in Hessen statt und bietet eine M\u00f6glichkeit, um eine befreite sozialistische Gesellschaft aufzubauen, in der Kinder und Erwachsene gemeinsam leben und arbeiten k\u00f6nnen."
    },
    {
        "title": "Zeit, dass sich was dreht: Linke m\u00fcssen ihre EM-Feindlichkeit \u00fcberwinden",
        "content": "Deutschland steht im Viertelfinale! Knapp 28 Millionen Menschen haben das Spiel gegen D\u00e4nemark im Fernsehen verfolgt. Die Fanmeilen waren randvoll, in Berlin mussten durch den Andrang von \u00fcber 70.000 Fans die Eing\u00e4nge geschlossen werden. Auch die Gruppenspiele mit deutscher Beteiligung hatten alle jeweils weit \u00fcber 20 Millionen Zuschauer:innen. Es k\u00f6nnte nach der WM 2006 ein neues \u201eSommerm\u00e4rchen\u201c werden.W\u00e4hrend ganz Deutschland \u00fcber Fu\u00dfball diskutiert, stellen sich die meisten Linke mit ihren moralisierenden Kommentaren ins Abseits. Durchgehend ist eine extreme Feindseligkeit gegen\u00fcber Fu\u00dfballfans und den Massen zu sehen. Wir wollen diese Argumente entlarven:\u201eDie meisten Linke halten sich verst\u00e4ndlicherweise von Fanzonen und Check24-Trikots fern\u201cIn Deutschland leben 17 Millionen Menschen in Armut oder sind von ihr bedroht. Oftmals ist schon Mitte des Monats die Kasse knapp. Sich mal etwas leisten zu k\u00f6nnen, ist f\u00fcr viele eine sehr seltene Ausnahme. Kein Wunder, dass das kostenlose Check24-Trikot vom namhaften Sportartikelhersteller Puma \u00fcber f\u00fcnf Millionen mal bestellt wurde. Die kommunistische Jugendorganisation REVOLUTION schreibt herablassend: \u201eDie meisten in der radikalen Linken werden sich verst\u00e4ndlicherweise von Fanzonen und einem Check24-Trikot fernhalten.\u201c Wer sich \u00fcber arme Menschen stellt, die sich kein Original-Trikot leisten k\u00f6nnen und sich \u00fcber ein kostenloses Werbegeschenk freuen, sollte besser schweigen. Diese Polemik gegen arme Menschen ist unertr\u00e4glich und mehr als kontraproduktiv.Auch ein prinzipielles Fernbleiben von Fanzonen ist verfehlt. Sicherlich findet in Fanmeilen und Kurven rechte und patriarchale Gewalt statt. Das ist aber nicht ein Problem der Fanmeilen und Kurven allein, sondern ist auch in unz\u00e4hligen anderen Bereichen der Gesellschaft zu finden. Sich von Fanmeilen fernzuhalten, weil sie einem nicht passen, obwohl man Fu\u00dfballfan ist, \u00fcberl\u00e4sst die Fanzonen den Reaktion\u00e4ren. An die Initiativen von Fangruppierungen, die sich gegen Sexismus und Homophobie stellen, k\u00f6nnte man ankn\u00fcpfen. Selbst die verhassten Stadtrivalen HSV und St. Pauli-Fans k\u00f6nnen ihre Rivalit\u00e4t beiseite lassen, wenn es gegen Rechts geht. Wir sollten keine Sekunde denken, dass Fans sich gerne von Rechten und der Regierung verarschen lassen und sie mit dem Anpfiff ihr Gehirn ausschalten.Wir sollten uns gegen die Eventisierung des Fu\u00dfballs stellen und uns f\u00fcr Fanzonen einsetzen, die von Fans und f\u00fcr Fans organisiert werden. Aus diesen sollten Rechte konsequent verdr\u00e4ngt werden.\u201eLeistungssport reproduziert die kapitalistische Konkurrenz\u201cDie Zeitschrift Gegenstandpunkt nennt Fu\u00dfball einen \u201eGenuss an Konkurrenz\u201c. Dieser Artikel ist sinnbildlich f\u00fcr die Position vieler Linken, die die These aufstellen, dass die Konkurrenz auf dem Fu\u00dfballplatz eine Fortsetzung der kapitalistischen Konkurrenz ist, bei der der eigene Sieg auf der Ausl\u00f6schung des anderen basiert. Nach dieser Logik m\u00fcsste man Fu\u00dfball abschaffen. Doch das Problem ist nicht, dass Menschen sich messen, wer besser gegen einen Ball treten kann. Wenn Leute Sport treiben, Teamgeist entwickeln und dabei noch Spa\u00df haben, kann das sehr produktiv sein. Auch normale Fu\u00dfballfans sind nicht nur passive Konsument:innen, sondern agieren auch oft politisch. Der Investoreneinstieg in die deutsche Bundesliga wurde durch Fans verhindert. Das Problem ist viel eher, dass Profisport nicht fair ist und kein echter Wettbewerb zustande kommt. Nicht nur gibt es Vereine, die von einzelnen Kapitalist:innen mit Geld \u00fcbersch\u00fcttet werden, auch die Nachwuchsf\u00f6rderung ist auf wenige Spitzensportler:innen ausgelegt. Kein Videobeweis der Welt macht Fu\u00dfball so unattraktiv wie Kapitalismus. Linke m\u00fcssen f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Breitensports eintreten, bei der es darum geht, kollektiv besser zu werden und eben nicht den Gegner zu erniedrigen. Aber auch Forderungen nach weniger Kommerzialisierung, niedrigeren Ticketpreisen, Entkriminalisierung von Fankultur und gegen Polizeigewalt sollten Linke unterst\u00fctzen.\u201eDu und dein Boss haben nix gemeinsam bis auf das Deutschlandtrikot\u201cDieses Zitat der Band K.I.Z. posten viele Linke gerade in ihre Instagram-Storys. Hier wird ein oberfl\u00e4chlicher Antikapitalismus mit einer identit\u00e4ren Verurteilung von Fu\u00dfballfans verbunden. Sicherlich ist Nationalismus ein entscheidendes Element, dass die Arbeiter:innenklasse an den b\u00fcrgerlichen Staat binden soll und auch Fu\u00dfball spielt eine Rolle dabei. Doch die Frage ist viel komplexer, die Songzeile ist nicht nur ungeeignet f\u00fcr einen guten Dialog, sondern auch inhaltlich unpr\u00e4zise. Die gr\u00f6\u00dfte \u201eGemeinsamkeit\u201c, die die Arbeiter:innen mit ihren Bossen haben, ist die Sozialpartnerschaft. China, Polen und Indien seien unser aller Konkurrenz, sie produzieren viel billiger, deshalb m\u00fcsse man Deutschland st\u00e4rken. Nach dieser Standortlogik werden Betriebe und damit Arbeitspl\u00e4tze gesichert, w\u00e4hrend die L\u00f6hne meist nur langsam erh\u00f6ht werden. Die Klassenkollaboration basiert nicht nur auf einem EM-Trikot, auch wenn der EM-Nationalismus dazu beitr\u00e4gt, diese Standortlogik ideologisch zu vermitteln. Die Klassenkollaboration wird dar\u00fcber hinaus auch durch die Vermittlung von Gewerkschaftsb\u00fcrokratien manifestiert. Diese sind durch gut bezahlte Posten materiell von der Arbeiter:innenschaft getrennt, w\u00e4hrend sie aber gleichzeitig dessen F\u00fchrung ist. Die Posten basieren auch zu einem guten Teil auf den Extraprofiten, die der deutsche Imperialismus durch die \u00dcberausbeutung von Halbkolonien erzielt. Diese Standortlogik, die von der Gewerkschaftsb\u00fcrokratie offensiv vertreten wird, gibt sich sozial nach innen und ist chauvinistisch nach au\u00dfen: Sie ist der Kern des Rassismus innerhalb der Arbeiter:innenklasse. Millionen Arbeiter:innen folgen dieser Ideologie, die letzten Endes nur ihre eigenen Interessen denen des Kapitals unterordnet. Man \u00e4ndert rein gar nichts daran, wenn man sich damit begn\u00fcgt, das KIZ-Zitat rauf und runter zu posten. Ein ideologischer Kampf gegen den Nationalismus braucht unbedingt einen Kampf gegen die materiellen St\u00fctzpunkte des Nationalismus. Viele werden den Zusammenhang nicht direkt erkennen wollen, aber es stimmt: Gegen Nationalismus braucht es auch einen Kampf f\u00fcr eine antib\u00fcrokratische Str\u00f6mung in den Gewerkschaften.\u201eWer heute Deutschland feiert, wird morgen Patriot und \u00fcbermorgen Nazi\u201cSolche Spr\u00fcche h\u00f6rt man in der linken Szene h\u00e4ufig. Am Stadion von St. Pauli hing ein Banner mit dem Spruch: \u201eWer als Patriot*in losl\u00e4uft, kommt als Faschist*in ins Ziel\u201c und eins mit \u201eVereinsliebe statt Vaterlandsliebe\u201c (an sich keine falsche Haltung). Tats\u00e4chlich kam es bei einigen Spielen bereits zu offen nationalistischen oder rassistischen Taten auf dem Spielfeld und abseits davon. Der Siegtorsch\u00fctze bei der Achtelfinalpartie \u00d6sterreich gegen die T\u00fcrkei jubelte mit dem sogenannten Wolfsgru\u00df der extremen t\u00fcrkischen Rechten. \u00d6sterreichische Fans stimmten rassistische Parolen an. Schon in der Vorrunde war in der \u00f6sterreichischen Kurve ein Banner mit der Parole der Identit\u00e4ren \u201eDefend Europe\u201c gesichtet worden. Diese Vorf\u00e4lle gilt es mit aller Kraft zu bek\u00e4mpfen. Dennoch ist es verfehlt, allen Fans zu unterstellen, sie w\u00fcrden am Ende genauso handeln.Besonders beliebt ist, eine Bilanz der WM 2006 in Deutschland, die nachweislich den Aufstieg der Rechten beg\u00fcnstigt hat, eins zu eins auf die heutige Situation zu \u00fcbertragen. Es ist durchaus so, dass die Austragung der Heim-WM 2006 es der \u201eMitte\u201c erlaubt hat, \u201eendlich\u201c ein neues Nationalgef\u00fchl zu beschw\u00f6ren, das weit \u00fcber die extreme Rechte hinausging. Genauso wie der erste WM-Sieg 1954 (\u201eWir sind wieder wer\u201c) und der WM-Sieg 1990, als das neue Selbstbewusstsein des deutschen Imperialismus seinen sportlichen Ausdruck bei Teamchef Franz Beckenbauer fand (\u201eAuf Jahre hinaus sind wir unschlagbar\u201c). Doch dabei werden die aktuellen Debatten v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen. Es gibt auch eine Tendenz, Ursache und Wirkung zu verwechseln. Interessant an der Austragung der Weltmeisterschaft 2006 ist zudem, dass sie mit den gr\u00f6\u00dften Niederlagen der deutschen Arbeiter:innenklasse einherging. Vor dem Hintergrund von Hartz IV, Massenarbeitslosigkeit und der massiven Entrechtung der Klasse, hat sie den Herrschenden durchaus leichter gemacht, f\u00fcr eine Zeit die Klassenunterschiede zu verschleiern und das Regime zu stabilisieren. Um den Aufstieg der Rechten zu erkl\u00e4ren, reicht es auch nicht, eine Scheinkausalit\u00e4t zwischen der WM 2006 und der Gr\u00fcndung der AfD 2013 zu konstruieren. Sicherlich hat die WM das Regime und auch den Nationalismus gest\u00e4rkt und sogar zu einer beispiellosen Normalisierung von Nationalsymbolik zu Gro\u00dfevents beigetragen. Der Aufstieg der Rechten l\u00e4sst sich aber nur mit Abstieg von kleinb\u00fcrgerlichen Schichten im Zuge der Wirtschaftskrise 2008, den Hartz-Gesetzen als auch dem Versagen der Linken eine revolution\u00e4r-sozialistische Alternative aufzubauen. Die WM 2006 war dabei eher ein unterst\u00fctzender Soft-Faktor, aber keine Haupttriebfeder. Trotz WM-Nationalismus konnte die LINKE die soziale Frage bei der Bundestagswahl 2009 f\u00fcr sich nutzen und 11,9 Prozent erzielen.Die aktuelle Europameisterschaft findet vor dem Hintergrund ver\u00e4nderter Umst\u00e4nde statt \u2013 der deutsche Staat r\u00fcstet sich wie nie zuvor in der Nachkriegsgeschichte auf und eine massive Militarisierung nach innen und nach au\u00dfen findet statt. Gleichzeitig steht er vor einigen H\u00fcrden: Das deutsche Kapital will immer mehr Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland \u201eimportieren\u201c und nutzt die migrantisch-gepr\u00e4gte Nationalmannschaft, um sich \u201emultikulturell\u201c und \u201eoffen\u201c zu geben. Politiker:innen machen Selfies in Stadien und Fernsehkameras zeigen jubelnde Politeliten. Kurz vor dem Anpfiff des Spiels Deutschland gegen D\u00e4nemark wurde Olaf Scholz interviewt. Er w\u00fcrde mitfiebern und sagte: \u201eMan hat das Gef\u00fchl, da geht auch ein bisschen ein guter Geist raus aus Deutschland\u201c. Im selben Atemzug bedankte er sich bei den \u201eSicherheitskr\u00e4ften\u201c. Hier sieht man die andere Aufgabe der Ampelregierung. Im Zuge der Zeitenwende wird die Polizeigewalt verst\u00e4rkt und repressive Gesetze gegen Migrant:innen beschlossen. Der Hype um Fu\u00dfball-Gro\u00dfevents wurde immer wieder genutzt, um unliebsame Gesetze durchzusetzen. W\u00e4hrend des \u201eSommerm\u00e4rchens\u201c 2006 wurde die arbeiter:innenfeindliche Mehrwertsteuer erh\u00f6ht. Aktuell werden die Aufenthaltsgesetze rassistisch und behindertenfeindlich versch\u00e4rft. Die EM 2024 stellt f\u00fcr die Ampel auch ein wunderbares Ablenkungsman\u00f6ver dar, um f\u00fcr 11 Milliarden Euro bei Rheinmetall auf gro\u00dfe Shoppingtour zu gehen. Geld, das wieder angeblich fehlt, wenn es in den kommenden K\u00e4mpfen um soziale Forderungen geht.Wie stark die Europameisterschaft die Integration in das Regime f\u00f6rdert, bleibt offen. Es h\u00e4ngt auch damit zusammen, wie weit die deutsche Elf im Turnier kommt. Scheidet sie gegen Spanien aus, w\u00fcrde man sagen, dass nach sehr entt\u00e4uschenden Jahren zwar gute Arbeit geleistet wurde, aber es am Ende nicht gereicht hat. Gelingt ein Turniersieg, k\u00f6nnte die Nationalmannschaft zum Symbol einer erfolgreichen multiethnischen Demokratie erkl\u00e4rt werden. Dies w\u00fcrde die sogenannte \u201eVerteidigung der Demokratie\u201c durch die Ampel samt dem SPD-Wahlkampf mit Deutschlandfahne st\u00e4rken. Es w\u00e4re das St\u00fcck Schokolade f\u00fcr die Massen, damit sie die Peitsche der Aufr\u00fcstung und der Entrechtung leichter akzeptiert.Die Regierung profitiert im Moment nicht direkt, wenn man den aktuellen Wahlumfragen glaubt. Auf manchen Fanmeilen wurde das Interview mit Scholz vor dem Spiel mit Pfiffen versehen. Historisch gibt es nat\u00fcrlich das Beispiel der WM 2006, allerdings hat der WM-Sieg 1990 den massiven Widerstand gegen die Treuhand nicht beendet. Auch der WM-Sieg Frankreichs 2018 hat den Gelbwestenprotesten keinen Abbruch getan. Wenn Deutschland gewinnt, ist das nicht zwangsl\u00e4ufig ein Garant f\u00fcr mehr Stabilit\u00e4t f\u00fcr die Regierung. Nichtsdestotrotz ist es wahrscheinlich, dass mindestens das historische Projekt der Zeitenwende von einem EM-Sieg profitieren w\u00fcrde. Unabh\u00e4ngig davon, wer Europameister wird, treten wir dem Militarismus entgegen: F\u00fcr die Verstaatlichung der R\u00fcstungsindustrie unter Arbeiter:innenkontrolle und Umstellung auf zivile Produktion.  Die extreme Rechte ist aktuell so stark in der Opposition zur Nationalelf wie noch nie. Sie f\u00fchlen sich in ihrem \u201eunverkrampften\u201c Patriotismus von lilafarbenen Trikots und einer sehr migrantischen Nationalelf gest\u00f6rt. Alice Weidel hetzt: \u201eDas ist nicht eine klassische deutsche Nationalmannschaft\u201c. Der Ex-BILD-Chef Julian Reichelt f\u00e4hrt mit seinem rechten Onlineblog eine rassistische Hetzkampagne gegen den muslimischen Innenverteidiger Antonio R\u00fcdiger. Die allermeisten Fans verteidigen R\u00fcdiger gegen die Hetze und die Kampagne der Rechten ging nach hinten los. Die erfolgreiche EM hat bisher einen umgekehrten \u00d6zil-Effekt. Der ehemalige Nationalspieler und Weltmeister bilanzierte bei seinem R\u00fccktritt: \u201eWenn wir gewinnen, bin ich Deutscher \u2013 wenn wir verlieren, bin ich Immigrant\u201c. Aktuell spielt die deutsche Nationalelf so gut wie seit zehn Jahren nicht mehr. Die guten Leistungen und der attraktive Offensivfu\u00dfball st\u00e4rken den liberalen Integrationsdiskurs mehr als den Nationalismus der Rechten. Hier wird der gleiche N\u00fctzlichkeitsrassismus reproduziert, den wir auch den Debatten um Fachkr\u00e4ftezuwanderung sehen k\u00f6nnen: Ohne die Migranten h\u00e4tten wir keine Tore geschossen und ohne Migranten in der Pflege, niemand, der auf unsere Rentner aufpasst. Statt uns daran anzupassen, fordern wir volle Staatsb\u00fcrger:innenrechte f\u00fcr alle und setzen uns gegen die rassistische Politik der Ampel zur Wehr. Der DFB sollte sich nicht l\u00e4nger an die rassistischen Gesetze des Staates halten m\u00fcssen, wie im Falle des Fu\u00dfballprofis Bakery Jatta, der rassistischen Hetzkampagne ausgesetzt war und f\u00fcr die DFB-Elf aufgrund fehlender Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht spielen durfte. Fu\u00dfball muss stattdessen von Aktiven und Fans verwaltet werden. Es ist dabei verfehlt, alle Deutschlandfans als kommende Rechte abzustempeln. Die meisten Fans stehen politisch in Opposition zur extremen Rechte und zu den v\u00f6lkischen Vorstellungen der AfD und einer ethnisch, homogenen \u201edeutschen\u201c Mannschaft.Das zeigt auch das lilafarbene Ausw\u00e4rtstrikot, auf dessen Pr\u00e4sentation ein rechter Shitstorm folgte. AfD-Spitzenkandidat Maximilian Krah schimpfte \u00fcber die \u201eRegenbogen-Mannschaft\u201c und bezeichnete die DFB-Elf als \u201epolitisch korrekte S\u00f6ldnertruppe\u201e. Der DFB hat die Kritik genutzt, um eine Werbekampagne zu machen, die sich gegen die Kritik gestellt hat. Seitdem sieht die Situation g\u00e4nzlich anders aus. Der Adidas-Sprecher Oliver Br\u00fcggen bilanziert gegen\u00fcber der dpa: \u201eDas pinkfarbene Trikot ist das am h\u00e4ufigsten verkaufte Ausw\u00e4rtstrikot in der Geschichte aller DFB-Trikots\u201c. Auch hier hat der liberale Feminismus und das dominierende Lager des deutschen Imperialismus profitiert.Die mechanischen Vorverurteilungen von DFB-Fans als k\u00fcnftige Rechte gehen v\u00f6llig am Bewusstsein der Massen vorbei. Dennoch ist f\u00fcr uns der liberale Rassismus nicht das kleinere \u00dcbel gegen\u00fcber dem Rassismus der extremen Rechte. Es braucht inhaltliche Debatten dar\u00fcber, dass der liberale Antirassismus nicht ausreicht, sondern die politischen und \u00f6konomischen Bedingungen f\u00fcr Rassismus und Sexismus \u00fcberwunden werden m\u00fcssen, um die Menschenrechte zu verwirklichen. Die Wurzeln der Unterdr\u00fcckung liegen in der kapitalistischen Produktionsweise, die durch die Spaltung, Ungleichbehandlung und Entrechtung rassistisch und sexistisch unterdr\u00fcckter Teile der Arbeiter:innenklasse gr\u00f6\u00dfere Mengen an Profit sichert. In diesem Sinne muss auch die Verwertungslogik des liberalen Antirassismus, der Migrant:innen in produktiv und nicht-produktiv einordnet, entlarvt werden. F\u00fcr offene Grenzen und volle Staatsb\u00fcrger:innenrechte f\u00fcr alle!Was es stattdessen brauchtViele Fu\u00dfballfans schalten bei den haarstr\u00e4ubenden Argumenten vieler Linker verst\u00e4ndlicherweise auf Durchzug. Wir hoffen, mit diesem Debattenbeitrag nicht nur Linke zum \u00dcberdenken ihrer Positionen anregen zu k\u00f6nnen, sondern auch ein bisschen Schadensbegrenzung bei Fu\u00dfballfans zu betreiben. Die aktuellen Debatten schaden der Linken nur und Themen, zu denen sie durchaus etwas beizutragen hat, geraten in den Hintergrund: In diesem Artikel haben wir schon die Debatten um patriarchale und rassistische Gewalt aufgef\u00fchrt. Auch Suchterkrankungen wie Spiel- und Alkoholsucht k\u00f6nnte man thematisieren. Die soziale Frage spielt bei der EM eine unmittelbare Rolle: Viele Helfer:innen bekommen kein Gehalt, von Millionen an \u00f6ffentlichen Geldern werden Stadien modernisiert und Fanzonen aufgebaut, w\u00e4hrend die UEFA die Profite einstreicht. F\u00fcr die Errichtung von Fanmeilen wurden sogar obdachlose Menschen vertrieben.Aber auch die Aufr\u00fcstung der Polizei und ihre brutalen Gewaltexzesse letzte Saison gegen Ultras waren f\u00fcr diese Menschenfeinde nur eine Vorbereitung auf die EM. Die HSV-Fans hielten \u00fcber die Fankurve ein Transparent: \u201eWir w\u00fcnschen Bullen und Bullenstaat eine unruhige EM\u201c hoch. Hintergrund ist eine achtst\u00fcndige, unrechtm\u00e4\u00dfige Polizeikontrolle ohne Sanit\u00e4ranlagen und Verpflegung gegen 800 HSV-Fans. Diese Aufr\u00fcstung haben auch die Menschen, die gegen den AfD-Parteitag oder f\u00fcr Pal\u00e4stina auf die Stra\u00dfe gegangen sind, zu sp\u00fcren bekommen. Hier k\u00f6nnte man gut ansetzen und eine breite Kampagne gegen die Polizei vorschlagen, die daf\u00fcr eintritt, die Polizei aus den Stadien und aus den Gewerkschaften zu schmei\u00dfen.Letztendlich geht es darum, dass wir als Sozialist:innen dem sektiererischen Reflex widerstehen m\u00fcssen, uns durch offene Verachtung von Gro\u00dfevents wie der EM und anderen Massenph\u00e4nomenen selbst ins Abseits zu stellen. Was wir stattdessen brauchen, ist einen Dialog, der auf den Gro\u00dfteil von Fu\u00dfballfans ausgelegt ist und den Bruch zwischen ihnen und dem Regime verst\u00e4rkt. Es ist dabei egal, wen man bei diesem Turnier unterst\u00fctzt. Auch als Sozialist:in kann man Spa\u00df an den verschiedenen Spielphilosophien, Taktiken, Spielern und sogar an den Mannschaften haben. Nie sollte man dabei die Europameisterschaft aber entpolitisieren, denn Fu\u00dfball ist lange kein Arbeiter:innensport mehr, sondern liegt fest im W\u00fcrgegriff der Bosse von DFB, UEFA und Konsorten.In diesem Sinne k\u00e4mpfen wir f\u00fcr einen Fu\u00dfball, der im Dienst und Kontrolle der Besch\u00e4ftigten und Fans steht. Wir sagen daher: H\u00e4nde weg von unserem Spiel! Die EM ist f\u00fcr viele Fans unbezahlbar: Einige EM-Spiele werden nur mit teuren Abos im Bezahlfernsehn \u00fcbertragen, von den Ligaspielen ganz zu schweigen. F\u00fcr viele EM-Spiele waren kaum Tickets unter 100 Euro zu bekommen. 250 Euro kostet eine Karte in Kategorie 1. Wir sagen: Kein Zwanni f\u00fcr \u2019nen Steher. Es braucht neben der Abschaffung von Pay-TV eine Deckelung der Eintrittspreise von 20 Euro bei internationalen Spielen und 10 Euro bei Ligaspielen. Damit einhergehen muss eine St\u00e4rkung der Stehpl\u00e4tze gegen\u00fcber den Logen und Sitzpl\u00e4tze bzw. die Wiedereinf\u00fchrung von Stehpl\u00e4tzen bei internationalen Spielen. Die \u201eSicherheitsbedenken\u201c der Herrschenden gegen Stehpl\u00e4tze und auch Pyrotechnik sind absurd: Die gr\u00f6\u00dfte Gefahr ist die Polizei, die regelm\u00e4\u00dfig Fans drangsaliert und verpr\u00fcgelt. F\u00fcr die Katastrophen in den Kurven wie in Hillsborough 1989, wo 97 Menschen starben und fast 1.000 verletzt wurden, ist einzig und allein die Polizei verantwortlich. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Fanmeilen. Heute sind die Fan-Zones von der UEFA f\u00fcr jede Ausrichterstadt vorgeschrieben \u2013 die Kosten tr\u00e4gt die Allgemeinheit, die Profite, die dort erwirtschaftet werden, aber steckt die UEFA ein. Stattdessen k\u00f6nnten Fan-Feste von selbstverwalteten Fan-Ordner:innenteams und Gewerkschaften statt von der Polizei gesichert und verwaltet werden. So lie\u00dfe sich nicht nur ein echter Kampf gegen Rechte, Sexist:innen und Rassist:innen in den Kurven und auf den Fanmeilen organisieren, auch die absurden Preise f\u00fcr Getr\u00e4nke und Speisen k\u00f6nnte man deckeln. In einer solchen Atmosph\u00e4re w\u00e4ren Fans aller Teams und Nationalit\u00e4ten nicht nur \u201ezu Gast\u201c bei Freunden, sondern es k\u00f6nnten mehr echte Fanfreundschaften geschlossen werden, wie zwischen den deutschen und schottischen Fans. Daf\u00fcr braucht es Begegnungen auf Augenh\u00f6he und kein UEFA-Spektakel. Eine Absage an den Nationalismus darf dort aber nicht stehenbleiben, internationale Solidarit\u00e4t brauchen vor allem jene, die in Zeiten des Fu\u00dfballfestes leicht in Vergessenheit geraten: F\u00fcr offene Grenzen und Staatsb\u00fcrger:innenrechte f\u00fcr alle.",
        "summary": "Deutschland muss nicht nur den Antirassismus \u00fcberwinden, sondern auch die politischen und \u00f6konomischen Bedingungen f\u00fcr Rassismus und Sexismus \u00fcberwinden, um Menschenrechte zu verwirklichen. Die Wurzeln der Unterdr\u00fcckung liegen in der kapitalistischen Produktionsweise. Es ist notwendig, die Verwertungslogik des liberalen Antirassismus zu entlarven und f\u00fcr offene Grenzen und volle Staatsb\u00fcrgerrechte f\u00fcr alle zu k\u00e4mpfen.\n\nEs braucht einen Dialog mit den Fu\u00dfballfans, der auf ihre Bed\u00fcrfnisse und Interessen ausgerichtet ist. Der Artikel fordert die Abschaffung von Pay-TV, eine Deckelung der Eintrittspreise und die St\u00e4rkung der Stehpl\u00e4tze. Es sollte auch ein Kampf gegen Rechte, Sexismus und Rassismus in den Kurven und auf den Fanmeilen organisiert werden. Eine solche Atmosph\u00e4re w\u00fcrde es erm\u00f6glichen, echte Fanfreundschaften zu schlie\u00dfen und internationale Solidarit\u00e4t zu praktizieren."
    },
    {
        "title": "FU Berlin: Das Pal\u00e4stina-Protestcamp konfrontiert Ziegler und politisiert die Uni",
        "content": "Das Camp wurde von Studierenden des Pal\u00e4stina-Komitees der Freien Universit\u00e4t Berlin (FU) in Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina, den Studierendenprotesten auf der ganzen Welt und im Kampf gegen den Genozid errichtet. Am vergangenen Donnerstag wurde das Camp um zwei weitere Wochen verl\u00e4ngert. Es soll ein Ort sein, um Diskussionen \u00fcber den Kampf f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina an die Universit\u00e4t zu tragen. Ma\u00dfgeblich daf\u00fcr sind die Forderungen des Campes, die von den Teilnehmer:innen selbst gemeinsam am ersten Tag besprochen wurden. Sie fordern die FU unter anderem auf, alle Anzeigen wegen der H\u00f6rsaalbesetzung im Dezember und dem Protestcamp Anfang Mai fallenzulassen und k\u00fcnftig keine Polizei mehr auf den Campus zu rufen. Au\u00dferdem wurde die Forderung nach einem Ende aller Waffenlieferungen und einem sofortigen Waffenstillstand aufgestellt. Die beschlossenen Forderungen stellen sich aber auch gegen die Repression der FU gegen k\u00e4mpferische Besch\u00e4ftigte und f\u00fcr ein Ende des Outsourcings an der FU, von dem zum Beispiel das Security- und Reinigungspersonal betroffen sind.Die Veranstaltungen, Lesekreise, Diskussionen und Versammlungen haben seitdem mehr und mehr solidarische Menschen angezogen, die gemeinsam dar\u00fcber diskutieren, wie wir gegen Genozid, Repression und Rechtsruck k\u00e4mpfen k\u00f6nnen. So hielten wir als Waffen der Kritik beispielsweise einen Vortrag \u00fcber die Verbindung zwischen dem Kampf gegen Genozid und gegen Rechts, bei dem wir auch zur Teilnahme an den Anti-AfD-Blockaden in Essen aufgerufen haben, und organisierten eine Diskussionsrunde per Zoom mit Hafenarbeitern aus Hamburg und Genua \u00fcber die Blockade von Waffenlieferungen nach Israel.Auch Dozierende, Besch\u00e4ftigte und Professor:innen schlie\u00dfen sich dem Protest an. So zum Beispiel der Violinist Michael Barenboim, der am vergangenen Mittwoch einen zum Camp kam, und sich mit den Studierenden aber auch explizit mit ihren Inhalten zu solidarisieren. Au\u00dferdem spielte er f\u00fcr das Camp ein Geigenkonzert. Dozierende kommen mit ihren ganzen Kursen, auch Lesungen, aber auch nur solidarische Besuche lassen das Camp Tag f\u00fcr Tag st\u00e4rker werden.Diese Woche begann mit Debatten in kleineren und gr\u00f6\u00dferen Runden \u00fcber Strategie: Bei einer offenen Diskussionsrunde am Montag gab es rege Debatten \u00fcber die Strategien des pal\u00e4stinensischen Widerstands, bei der wir von Waffen der Kritik die Rolle der Arbeiter:innenklasse im Kampf gegen den Imperialismus und die Notwendigkeit des Aufbaus einer Einheit von Studierenden und Arbeiter:innen in den Vordergrund gestellt haben. Am Dienstag abend fand \u00fcber die Frage der Strategie f\u00fcr die Befreiung Pal\u00e4stinas ein Panel gemeinsam mit Pal\u00e4stina Spricht und anderen Organisationen statt.Doch nicht nur politische Debatten pr\u00e4gen das Camp, sondern auch der Anspruch, mit dem Camp in den Universit\u00e4tsalltag hineinzuwirken, um die Uni zu politisieren und zugleich die Unileitung in ihrer Komplizenschaft mit dem Genozid in Gaza zu konfrontieren.So fand am Donnerstagabend letzter Woche das \u201eSommerfest\u201c der FU Berlin statt. \u201cEin Fest mit Studierenden, Kolleg:innen und Freund:innen ist die sch\u00f6nste Art zu feiern\u201c, damit lud das Pr\u00e4sidium auf den Vorplatz der Holzlaube (Fabeckstra\u00dfe) ein. Das Protestcamp gegen den Genozid, gegen Repression und Rechtsruck vor dem Henry-Ford-Bau wollte das Pr\u00e4sidium dabei ignorieren.W\u00e4hrend die Anzahl der Studierenden auf dem Camp vergangene Woche t\u00e4glich wuchs, Dozierende und Professor:innen dazu kamen, ihre Solidarit\u00e4t bekunden, Vortr\u00e4ge und Seminare abhielten, mit ihren Kursen das Camp besuchten und sich ebenfalls hinter die Forderungen und gegen Repression stellten, h\u00f6rte man von Ziegler nichts.Der Pr\u00e4sident, der f\u00fcr den brutalsten Polizeieinsatz in der Geschichte der FU verantwortlich ist, wof\u00fcr er angeklagt und konfrontiert wurde, Dozierende, die sich in einem gesammelten Brief dagegen stellen, versuchte jetzt mit dem \u201esilent treatment\u201c weiterer schlechter Aufmerksamkeit zu entkommen. \u00b4F\u00fcr das gesamte Sommerfest wurde vom Pr\u00e4sidium ein gro\u00dfes Rahmenprogramm mit vielen \u00dcberraschungen angek\u00fcndigt. Aber damit das Pr\u00e4sidium nicht weiter Spa\u00df-Programme aufstellen und die politischen Programme und Inhalte, die Konfrontationen mit ihrem repressiven Umgang ignorieren konnte, hatte auch das Camp eine \u00dcberraschung geplant.W\u00e4hrend der Preisverleihung f\u00fcr die gr\u00f6\u00dften Teams und besten Kost\u00fcme vom j\u00e4hrlichen Campus-Run sollte Ziegler der Preis f\u00fcr die zweitmeisten Anzeigen gegen Studierende \u2013knapp hinter HU Pr\u00e4sidentin von Blumenthal\u2013 verliehen werden. Doch bei der Konfrontation verschwand der Uni-Pr\u00e4sident pl\u00f6tzlich und die Studierenden wurden davon abgehalten, auf die B\u00fchne zu kommen. Sicherheitspersonal versperrte den Durchgang und drohte damit, die Polizei zu rufen, die sowieso bereits vor Ort war und das Sicherheitspersonal kurz darauf unterst\u00fctzte.Doch nicht nur das Pr\u00e4sidium sollte konfrontiert werden, auch die \u00fcbrigen Studierenden und Besch\u00e4ftigten wurden mit einem Bannerdrop (Stop the Genocide) und einem Transpi vom Camp sowie Flyern offensiv eingeladen, das Camp zu unterst\u00fctzen und mit aufrecht zu erhalten.Auch diese Woche fanden bereits Aktionen statt: So wurde am Dienstag gegen eine Pinkwashing-Aktion des Pr\u00e4sidiums protestiert, das am Henry-Ford-Bau eine Pride-Flagge hisste. Die Demonstrant:innen vom Camp machten in ihrem Protest auf das Schicksal queerer Pal\u00e4stinenser:innen aufmerksam und lasen unter anderem Zitate von Queering the Map aus Pal\u00e4stina vor.Je mehr Studierende und Besch\u00e4ftigte wir auf diesem Camp sind und \u00fcber solche Aktionen auf uns und unsere Situation aufmerksam machen, je weniger k\u00f6nnen wir von Politik und Pr\u00e4sidium weiter ignoriert werden. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir Politik und Pr\u00e4sidium zwingen unsere Forderungen ernst zu nehmen und umzusetzen, wir sind es leid ignoriert und gek\u00fcrzt zu werden. Unterst\u00fctzt das Protestcamp, lasst uns das Camp gr\u00f6\u00dfer und gr\u00f6\u00dfer werden lassen.",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDas Protestcamp der Studierenden der Freien Universit\u00e4t Berlin (FU) gegen den Genozid in Pal\u00e4stina, Repression und Rechtsruck wurde um zwei Wochen verl\u00e4ngert. Das Camp soll ein Ort f\u00fcr Diskussionen und Solidarit\u00e4t sein. Die Forderungen des Campes beinhalten unter anderem die Aufhebung von Anzeigen wegen der H\u00f6rsaalbesetzung im Dezember und dem Protestcamp im Mai, das Ende aller Waffenlieferungen und einen sofortigen Waffenstillstand. Das Camp hat sich zu einem Ort f\u00fcr solidarische Menschen entwickelt, die gemeinsam \u00fcber Strategien zum Kampf gegen Genozid, Repression und Rechtsruck diskutieren. Dozierende, Besch\u00e4ftigte und Professor:innen schlie\u00dfen sich dem Protest an. Das Camp will auch in den Universit\u00e4tsalltag hineinwirken, um die Uni zu politisieren und die Unileitung in ihrer Komplizenschaft mit dem Genozid in Gaza zu konfrontieren. Es gibt Debatten \u00fcber Strategie, Vortr\u00e4ge und Seminare, aber auch Aktionen wie Bannerdrops und Transpi-Aktivit\u00e4ten. Das Camp will weiter wachsen und sich gegen die Ignorierung durch das Pr\u00e4sidium und die Politik stellen."
    },
    {
        "title": "W\u00e4hlt Waffen der Kritik in das BIPoC-Referat des AStA \u2013 Gegen Genozid und Rechtsruck",
        "content": "Diesen Donnerstag, am 4. Juli werden die autonomen Referate des AStA gew\u00e4hlt. Die autonomen Referate vertreten jeweils eine Statusgruppe und werden von Vollversammlungen dieser Statusgruppe gew\u00e4hlt. Als Waffen der Kritik kandidieren wir f\u00fcr das Antisexismus- und BIPoC-Referat. Hier findest du unsere Kandidatur f\u00fcr das Antisexismus-Referat. Hier findest du einen \u00dcberblick \u00fcber unsere Kandidaturen und politischen Visionen. Wir laden alle an der FU dazu ein, die Vollversammlungen zu besuchen und sich an der Wahl zu beteiligen.Kampf gegen Rechts, Repression und GenozidDie ultrarechte AfD schafft es momentan, die Frustration \u00fcber die Krisen, in denen wir uns befinden, f\u00fcr ihre zutiefst rassistische, sexistische und queerfeindliche Hetze zu instrumentalisieren. Schuld an der Krise sei die Zuwanderung. Dabei richtet sich ihre Politik gegen die Arbeiter:innenklasse und Unterdr\u00fcckten und vertritt die Interessen der Reichen. Die herrschende Klasse sch\u00fcrt den Rassismus, denn sie profitiert von der Entrechtung von Migrant:innen und der Spaltung der arbeitenden Klasse. Bis auf einigen wenigen Kapitalist:innen w\u00fcrde die Umsetzung der AfD-Forderungen niemandem nutzen.Die \u00fcbrigen Parteien antworten auf das Umfragehoch der AfD, indem sie selbst immer weiter nach rechts r\u00fccken. Ampel und CDU setzen um, was die AfD fordert. Das zeigt sich an der Versch\u00e4rfung des Asylrechts, welches Gefl\u00fcchtete willentlich im Mittelmeer ertrinken l\u00e4sst und die, die \u00fcberleben, sofort in Abschiebungsgef\u00e4ngnisse einpfercht. Kanzler Olaf Scholz (SPD) k\u00fcndigte an, \u201eim gro\u00dfen Stile\u201c abzuschieben, die CDU bezeichnet migrantische Jugendliche pauschal als \u201ekleine Paschas\u201c, macht Gefl\u00fcchtete f\u00fcr die schlechte soziale Lage verantwortlich und fordert eine Obergrenze f\u00fcr die Aufnahme von Asylbed\u00fcrftigen. W\u00e4hrend sich die F\u00e4lle von Polizeigewalt h\u00e4ufen, wird diese immer weiter aufger\u00fcstet, um Abschiebungen und rassistische Repressionen effektiver ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen. In Berlin beispielsweise soll die Polizei laut einem neuen Gesetz mit Tasern und Jetskis ausgestattet werden und Menschen l\u00e4nger in Pr\u00e4ventivhaft nehmen d\u00fcrfen.Im Zuge des Genozids in Gaza und den Protesten dagegen erreichte die brutale Repression gegen rassistisch unterdr\u00fcckte Menschen ein neues Level. Politiker:innen und b\u00fcrgerliche Medien verbreiten am laufenden Band den Mythos des importierten Antisemitismus, der alle muslimischen Menschen unter Generalverdacht stellt, w\u00e4hrend 84 Prozent der antisemitischen Gewalttaten von Rechtsextremen begangen werden und Antisemiten wie Aiwanger in deutschen Landesregierungen sitzen.Die F\u00fchrung der Partei DIE LINKE gibt sich zwar antirassistisch, tr\u00e4gt jedoch die Repression gegen die Pal\u00e4stinabewegung mit, und sobald sie in Regierungsverantwortung kommt, macht sie bei Abschiebungen und der Aufr\u00fcstung der Polizei ebenso eifrig mit. Sahra Wagenknechts Abspaltung steht f\u00fcr eine noch sch\u00e4rfere Politik gegen Gefl\u00fcchtete und weniger Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel. Wir denken, dass weder das Programm der LINKEN, noch das Wagenknechts eine progressive Alternative bieten.Auch die Jugendorganisationen der LINKEN, wie die Hochschulgruppe SDS, schreiben sich zwar den Kampf gegen Rechts auf die Fahne, verkennen aber, dass dieser nicht an der Seite einer reformistischen Partei zum Erfolg gef\u00fchrt werden kann, sondern nur an der Seite der Arbeiter:klasse. Nur diese ist tats\u00e4chlich in der Lage, die gesellschaftliche Produktion auf die Bed\u00fcrfnisse der Menschen auszurichten, wenn sie sich von den Zw\u00e4ngen des Kapitals l\u00f6st anstatt an reformistische und vers\u00f6hnlerische Illusionen zu glauben.Die Selbstorganiserung der Produktion, aber auch der Lehre, kann und muss auch jetzt schon Teil des Kampfes gegen Rechts an den Hochschulen sein, deren Funktion in den deutschen Staat und seinen Imperialismus integriert ist. Genau deswegen rufen wir unter anderem zu Vollversammlungen gegen den Rechtsruck und den Genozid auf und beteiligen an Komittees aus Studierenden und Besch\u00e4ftigren. Denn der Kampf darf sich nicht auf einzelne Proteste, wie k\u00fcrzlich gegen den AfD-Parteitag in Essen, konzentrieren, sondern muss \u00fcberall an den Orten wo wir leben und arbeiten organisiert werden.Um die Rechte zur\u00fcckzuschlagen, k\u00f6nnen wir uns also auf keine der Parteien verlassen. Es braucht offene Grenzen, sichere Fluchtrouten und volle demokratische und soziale Rechte f\u00fcr alle Gefl\u00fcchteten und Migrant:innen. Die Gewerkschaften sind in Deutschland die gr\u00f6\u00dften Organe der organisierten Besch\u00e4ftigten. Wir m\u00fcssen deshalb auch die F\u00fchrungen der Gewerkschaften sowie die Parteien DIE LINKE und SPD herausfordern, zu Massenmobilisierungen aufzurufen und politische Streiks zu unterst\u00fctzen. Wir sehen es als unsere Aufgabe, als Studierende gemeinsam mit den fortschrittlichen Teilen der Arbeiter:innenklasse in den studentischen Organen und Gewerkschaften daf\u00fcr einzutreten, eine Bewegung zu bilden, die diese Forderungen erk\u00e4mpfen und die Angriffe von Staat und Rechtsextremen auf der Stra\u00dfe und aus den Betrieben und Universit\u00e4ten heraus konfrontieren kann.F\u00fcr den Aufbau einer selbstorganisierten antiimperialistischen StudierendenbewegungIm Studierendenparlament und im AStA werden wir uns jeder Form von rechten Vorst\u00f6\u00dfen an der Universit\u00e4t, egal ob von der Universit\u00e4tsleitung, Professor:innen oder Studierendengruppen wie dem konservativen, rechtsoffenen RCDS entgegenstellen. Denn auch an der Uni ist der Rassismus pr\u00e4sent, was sich in den erschwerten Zugangsbedingungen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende zeigt. So werden ausl\u00e4ndische Abschl\u00fcsse nicht anerkannt, Studierende aus dem Ausland m\u00fcssen das kostenpflichtige Portal uni-assist nutzen, was den Zugang erschwert. Wir fordern die Anerkennung aller ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcsse und die Abschaffung von uni-assist. Da auch an der Uni pal\u00e4stina-solidarische Studierende Repression von Seiten der Polizei ausgesetzt waren, fordern wir: Keine Polizei auf unserem Campus.Wir wollen die Selbstorganisation der Studierenden unterst\u00fctzen und dazu beitragen, eine revolution\u00e4re politische Alternative aufzubauen, die eine tats\u00e4chliche Antwort, im Interesse der Arbeiter:innen und Unterdr\u00fcckten, auf die Krisen unserer Zeit geben kann. Um gegen den Rechtsruck anzuk\u00e4mpfen, m\u00fcssen wir seine materielle Grundlage beseitigen. Daf\u00fcr sind die entsch\u00e4digungslose Enteignung der Krisenprofiteur:innen und die Entmachtung des strukturell rassistischen deutschen Staates und seiner Polizei notwendig.Darum wollen wir vom AStA aus zum Aufbau einer selbstorganisierten antiimperialistischen Studierendenbewegung beitragen. Eine Bewegung, die nicht an den T\u00fcren der Uni Halt macht. Dazu wollen wir Vollversammlungen einberufen, zu Streiks und Demos mobilisieren, Veranstaltungen organisieren und politische Selbstorganisierung unterst\u00fctzen.Besonders die Repression gegen die Pal\u00e4stina-Bewegung an den Hochschulen zeigt, dass wir uns als Studierende nicht auf undemokratische Universit\u00e4tspr\u00e4sidien verlassen k\u00f6nnen, wenn wir f\u00fcr eine befreite Gesellschaft k\u00e4mpfen wollen. Deswegen organisieren und unterst\u00fctzen wir als Waffen der Kritik auch das Pal\u00e4stina-Komittee und das Heba-Camp an der FU, ein Protestcamp gegen den Genozid in Pal\u00e4stina und die Repression gegen Studierende und Besch\u00e4ftigte.Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, die Universit\u00e4t von einer Verteidigerin des Status Quo zu einem Motor f\u00fcr revolution\u00e4re Ver\u00e4nderung zu machen. Zu einem Ort, wo revolution\u00e4re Ideen und Strategien diskutiert, Vorbereitungen f\u00fcr die sozialistische Umstellung der Produktion getroffen werden k\u00f6nnen und die Selbstorganisierung der Studierenden und Besch\u00e4ftigten im Mittelpunkt steht.Unterst\u00fctze uns in diesem Vorhaben und w\u00e4hle uns am 4. Juli bei den Vollversammlungen der Referatswahlen!",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDie Autoren fordern die Studierenden auf, sich gegen den Rechtsruck und den Genozid zu engagieren. Sie betonen, dass der Kampf nicht nur auf einzelne Proteste beschr\u00e4nkt sein sollte, sondern \u00fcberall, wo Menschen leben und arbeiten, organisiert werden muss. Dazu geh\u00f6ren offene Grenzen, sichere Fluchtrouten und volle demokratische und soziale Rechte f\u00fcr alle Gefl\u00fcchteten und Migrant:innen.\n\nDie Autoren fordern die Gewerkschaften und Parteien auf, Massenmobilisierungen aufzurufen und politische Streiks zu unterst\u00fctzen. Sie sehen es als ihre Aufgabe an, gemeinsam mit fortschrittlichen Teilen der Arbeiter:innenklasse eine Bewegung zu bilden, die diese Forderungen erk\u00e4mpfen kann.\n\nAn der Universit\u00e4t fordern die Autoren die Anerkennung aller ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcsse und die Abschaffung von uni-assist. Sie fordern auch die Absence von Polizei auf dem Campus und die Selbstorganisation der Studierenden zu unterst\u00fctzen.\n\nDie Autoren wollen eine revolution\u00e4re politische Alternative aufbauen, die eine tats\u00e4chliche Antwort auf die Krisen unserer Zeit geben kann. Dazu geh\u00f6ren die entsch\u00e4digungslose Enteignung der Krisenprofiteur:innen und die Entmachtung des strukturell rassistischen deutschen Staates und seiner Polizei.\n\nDie Autoren bitten um Unterst\u00fctzung bei ihrem Vorhaben, eine selbstorganisierte antiimperialistische Studierendenbewegung aufzubauen."
    },
    {
        "title": "F\u00fcr deinen \u201eFree Palestine\u201c Post schiebt Faeser dich ab\u00a0",
        "content": "Das Bundeskabinett stimmte Ende letzter Woche einem Gesetzentwurf aus dem Innenministeriumzu, nach dem Menschen ohne deutschen Pass abgeschoben werden sollen, wenn sie \u201cTerror im Netz\u201d guthei\u00dfen. Ein einziger Kommentar oder Like kann hier schon ausreichen.Dieses Gesetz reiht sich ein, in die versch\u00e4rfung staatlicher Repressionen der letzten Monate, wie Demonstrationsverbote f\u00fcr Pal\u00e4stinenser:innen, Pr\u00e4ventivhaft f\u00fcr Klimaaktivist:innen, die Versch\u00e4rfung des Asylrechts und die Pr\u00fcfung von Sanktionen gegen kritische Wissenschaftler:innen. Es richtet sich vor allem gegen die im Netz gro\u00dfe Pal\u00e4stina Solidarit\u00e4t.Was als Terrorismus gilt und was als Selbstverteidigung oder Befreiungskampf das entscheiden der b\u00fcrgerliche Staat und seine Staatsraison. So k\u00f6nnte jede:r, der etwa die kurdische Guerilla oder den pal\u00e4stinensischen Befreiungskampf unterst\u00fctzt, k\u00fcnftig ins Fadenkreuz der Abschiebebeh\u00f6rden geraten. Wir erinnern uns, wie in den letzten Monaten zahlreiche Parolen auf Pal\u00e4stina Demonstrationen verboten wurden und Demonstrant:innen pauschal als \u201cHamas Unterst\u00fctzer:innen\u201d deklariert wurden.Hier zeigt sich, dass nicht nur die AfD eine rassistische und autorit\u00e4re Kraft ist, sondern eben auch die sogenannte politische Mitte, die um die F\u00fchrung des deutschen Imperialismus k\u00e4mpft und dabei sich immer mehr an die erstarkende Rechte anpasst. Wohin das f\u00fchrt, konnten wir nun in Frankreich beobachten, wo die \u201cextreme Mitte\u201d, also die Koalition hinter Pr\u00e4sident Macron, der in seiner Amtszeit den staatlichen Autoritarismus massiv hochgefahren hat, auf l\u00e4cherliche 20 Prozent der Stimmen kam. Die Extreme Rechte ging als klarer Gewinner aus der Wahl hervor, gefolgt von einem breiten Linksb\u00fcndnis, welches als mehr oder weniger neues Ph\u00e4nomen links der Regierung auf den Plan tritt, ohne aber eine wirkliche Alternative zum Macronismus zu pr\u00e4sentieren. Die \u201eNeue Volksfront\u201c k\u00fcndigte bereits an, bei Stichwahlen die macronistischen Kandidat:innen zu unterst\u00fctzen.Am Gesetzentwurf gibt es nun durchaus Kritik, etwa von Jurist:innen. Thomas Oberh\u00e4user, der Chef der Arbeitsgemeinschaft Migrationsrecht im Deutschen Anwaltverein bem\u00e4ngelte: \u201eMan muss schon sehr viel juristische Fantasie entwickeln, um das Setzen eines Likes als Verbreitung zu definieren\u201c, sagte der Rechtsanwalt. Auch sei f\u00fcr Laien oftmals nicht immer gleich auf Anhieb zu erkennen, ob es sich im Einzelfall um einen terroristischen Inhalt handelt oder nicht.\u201dAbschiebungen w\u00fcrden voraussichtlich insbesondere nach Syrien oder Afghanistan erfolgen. In Afghanistan leben 95 Prozent der Menschen unterhalb der Armutsgrenze, knapp die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung ist nicht ausreichend ern\u00e4hrt. Das Taliban-Regime verst\u00e4rkt seit Jahren die Repressionen gegen Oppositionelle und auch die restriktiven Ma\u00dfnahmen gegen Frauen, Tausende Menschen verlassen weiterhin t\u00e4glich das Land. Ein gro\u00dfer Teil von ihnen wird bereits aus dem Iran wieder nach Afghanistan deportiert, 2023 waren es \u00fcber 600 Tausend Menschen. Eine Bundesregierung die von \u201efeministischer Au\u00dfenpolitik\u201c spricht oder sprach, aber Menschen nach Afghanistan, Syrien oder sonstwohin deportiert, ist nicht feministisch, sondern hat Blut an ihren H\u00e4nden.Die Einf\u00fchrung dieses Gesetzes muss verhindert werden, es braucht jetzt gro\u00dfe Mobilisierungen aller linken Organisationen und der Gewerkschaften gegen den Rechtsruck, unabh\u00e4ngig von Ampel und Co. Diese Regierungspolitik leistet letzendendes der AfD Vorschub, der Kampf gegen die Repression gegen Pal\u00e4stina Solidarit\u00e4t muss daher mit dem Kampf gegen Rechts verbunden werden. Die gro\u00dfen Proteste gegen den AfD-Parteitag, die Mobilisierungen von antiimperialistischen Studierenden und Jugendlichen an den Universit\u00e4ten, sowie die aktuellen Streikbewegungen k\u00f6nnen Ausgangspunkte daf\u00fcr sein.",
        "summary": "Das Bundeskabinett hat einem Gesetzentwurf zugestimmt, nach dem Menschen ohne deutschen Pass abgeschoben werden sollen, wenn sie \"Terror im Netz\" unterst\u00fctzen. Dieses Gesetz zielt insbesondere auf die Pal\u00e4stina-Solidarit\u00e4t und k\u00f6nnte jede Person, die den pal\u00e4stinensischen Befreiungskampf oder andere Widerstandsbewegungen unterst\u00fctzt, in Gefahr bringen. Es reiht sich ein in eine Serie von staatlichen Repressionen gegen Kritiker und Protestierende. Die Einf\u00fchrung dieses Gesetzes muss verhindert werden, um die Repression gegen Pal\u00e4stina-Solidarit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen und den Kampf gegen Rechtsruck fortzusetzen. Es ist notwendig, dass alle linken Organisationen und Gewerkschaften sich mobilisieren, um gegen diese Regierungspolitik vorzugehen."
    },
    {
        "title": "Wahlen an der LMU M\u00fcnchen: Ein Sitz f\u00fcr marxistische Hochschulgruppe und die Frage: Wie k\u00e4mpfen wir nun gegen den Rechtsruck?",
        "content": "Die Fachschaftswahlen an der LMU M\u00fcnchen sind vorbei und die Ergebnisse der Wahl nun \u00f6ffentlich sichtbar. Aufgrund der beschr\u00e4nkten demokratischen Rechte von Studierenden in Bayern, dem einzigen Bundesland ohne eine verfasste Studierendenschaft, erf\u00e4hrt diese Abstimmung meist wenig Beachtung. Die Fachschaften werden somit in der Regel durch eine niedrige Wahlbeteiligung legitimiert und fokussieren sich vorwiegend neben der Studienbegleitung auf Partys und seltene inhaltliche Veranstaltungen. In einer Zeit der politischen Polarisierung, der Militarisierung und des Rechtsrucks findet jedoch ein Sinneswandel statt.Am Institut f\u00fcr Soziologie dr\u00fcckte sich dies offenkundig aus: die Wahlbeteiligung erh\u00f6hte sich seit unserem ersten Antritt als WdK von 10,32 Prozent (2022) auf 13,28 (2023) und dieses Jahr erneut auf 16,26 Prozent (2024). Insbesondere die Pal\u00e4stinafrage und der andauernde Genozid in Gaza politisierte die Hochschulwahlen am Soziologieinstitut der LMU.. Nachdem letztes Semester erstmals seit Jahren zwei Wahllisten w\u00e4hlbar waren, sah die Fachschaftsinitiative Soziologie (FiS) dieses Jahr sogar die Notwendigkeit, einen echten Wahlkampf mit Plakaten und einem Wahlstand zu machen.Wir von Waffen der Kritik konnten unsere Kraft am Institut halten \u2013 trotz massiver Hetze gegen unsere Organisation von b\u00fcrgerlichen Medien, der Institutsleitung, der Fachschaftsinitiative Soziologie und den Kommiliton:innen in der Studierendenb\u00fcrokratie. Kilian Gremminger, der in den Medien aufgrund seines Engagements f\u00fcr Pal\u00e4stina pers\u00f6nlich diffamiert wurde, beh\u00e4lt damit seinen Sitz als Fachschaftsvertreter. Durch ihre Anstrengungen und die allgemeine rechte Hetze gegen uns gelang es der FiS dieses Jahr besser alle nicht-linken Soziologiestudierenden hinter sich zu vereinen und gewann dadurch einen Sitz. Auf den ersten Blick k\u00f6nnen die Programme der FiS und von WdK \u00e4hnlich wirken, doch hinter den oberfl\u00e4chlichen \u00c4hnlichkeiten, dass man sich gegen Rassismus, Sexismus und Faschismus stellt, verbergen sich tiefe strategische Unterschiede. Die FiS hat immer wieder betont, dass sie unsere Interessen in \u201eguter Zusammenarbeit in den Gremien\u201c (dem Leitungsgremium des Instituts, dem Fakult\u00e4tsrat, sowie dem Konvent der Fachschaften) vertreten wollte und sieht ihre Legitimation darin seit Jahren als einzig w\u00e4hlbare Liste von einigen wenigen Prozent der Studierenden abgesegnet zu werden. Die gute Kommunikation mit diesen Gremien allein bringt den Kampf gegen Sexismus, Rassismus und allgemeiner gegen Rechts aber keinen Schritt weiter. Die Arbeit nach den undemokratischen Regeln der bayerischen Institutionen legitimiert diese Verh\u00e4ltnisse nur. Es bedeutet vielmehr, sich ihnen unterzuordnen. Die Fachschaftsvertretungen zu Mitverwaltern eines Systems, das Studierende systematisch ruhigstellen soll \u2013 ob das nun ihre Absicht ist oder nicht.Wir von Waffen der Kritik nehmen uns dagegen ein Beispiel an den internationalen und historischen Studierendenbewegungen, die die Politik ihrer L\u00e4nder immer mitpr\u00e4gen und mitgepr\u00e4gt haben. Wir setzen auf die Mobilisierung und die Einheit von Studierenden und Besch\u00e4ftigten gegen die reaktion\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse an den Unis. Wir k\u00f6nnen uns auf keinen deutschen Status quo einlassen, der durch Kettenbefristung und eine allgemeine Kultur des Schweigens daf\u00fcr sorgt, dass Dozierende und Studierende sich nicht trauen, sich politisch zu \u00e4u\u00dfern, weil sie berufliche Konsequenzen f\u00fcrchten.Dass die Interessenvertretung durch blo\u00dfe Kooperation mit den Hochschulgremien nicht funktioniert, haben die j\u00fcngsten Ereignisse wieder einmal bewiesen. Die Staatsregierung versucht AfD-Positionen mit dem Genderverbot und dem Kooperationsgebot mit der Bundeswehr gesetzlich zu verankern und bereitet mit der politischen Exmatrikulation einen Angriff auf pal\u00e4stinasolidarische Studierende vor. Die Bundesbildungsministerin Stark-Watzinger wollte gegen unliebsame Forscher:innen vorgehen, weil diese sich gegen Polizeigewalt an pal\u00e4stinasolidarischen Studierenden ausgesprochen hatten. In dieser Situation attackierte die Hochschulleitung die FiS und das Referat gegen Faschismus mit einem Verbot ihrer \u201eBooty shaken gegen Rechts\u201c-Party. Sogar die Vorbereitung auf den CSD in Unir\u00e4umen wird untersagt, was ein eindeutiger Angriff auf queere Rechte ist und klarmacht, dass die Hochschuleitungen keinen Kampf gegen Rechts tolerieren wird. Anstatt die Studierenden zu informieren, dieses Vorgehen zu skandalisieren und ihre Kommiliton:innen im Protest gegen die Hochschulleitung zu mobilisieren, schweigt die FIS bis jetzt dazu, was geschehen ist. Trotz vermehrter Nachfrage, erreichten uns die Informationen zu den Geschehnissen absurderweise \u00fcber einen Instagram-Post der Fachschaft Theaterwissenschaften, die die Party nicht mitorganisiert hatte. Dar\u00fcber, welche Rolle der Wahlkampf letzte Woche f\u00fcr dieses Vorgehen der FiS gespielt hatte, k\u00f6nnen wir nur spekulieren.Als Waffen der Kritik wollen wir dazu beitragen, eine breite Front gegen diese Angriffe, die Teil des Rechtsrucks sind, zu organisieren und rufen die FiS, genauso wie alle Studierenden und Fachschaftsverter:innen dazu auf, unsere historische Verantwortung in Angriff zu nehmen. Unsere Fachschaften d\u00fcrfen nicht als st\u00e4ndische Interessenvertretungen fungieren, die komplett isoliert von der Gesellschaft die schwerwiegenden Ver\u00e4nderungen passiv beobachten. Wir m\u00fcssen Initiativen praktisch unterst\u00fctzen, wie den Aufbau der Betriebsgruppe an unserem Institut, genauso wie andere soziale K\u00e4mpfe von Besch\u00e4ftigten in unserer Stadt, wie wir es in den letzten anderthalb Jahren in Unterst\u00fctzung mit den Kolleg:innen der Neuperlacher Geburtshilfe taten.Diese Verantwortung d\u00fcrfen wir nicht an eine imagin\u00e4re Sph\u00e4re des \u201eAllgemeinpolitischen\u201c abgeben, weshalb wir alle Kommiliton:innen, die uns gew\u00e4hlt haben oder mit unseren Ideen sympathisieren, dazu aufrufen, in Kontakt mit uns zu treten. Wir sind Teil einer Generation, die heute in den multiplen Krisen und Kriegen die Folgen der kapitalistischen Welt sehen kann, in die wir hineingeboren wurden. Eine Generation, die dadurch einerseits der rechten Demagogie zul\u00e4uft \u2013 wie zuletzt bei den EU Wahlen sichtbar wurde \u2013 und andererseits in eine tiefe Resignation verf\u00e4llt. Wir sind jedoch ebenso Teil einer Generation, die weltweit ihre Unzufriedenheit mit den herrschenden Verh\u00e4ltnissen durch zahlreiche Aufst\u00e4nde und Revolten ausdr\u00fcckte. Lasst uns eine Kraft aufbauen, die der vermeintlichen Alternativlosigkeit dieses ausbeuterischen Systems den R\u00fccken zukehrt und an der Seite der Arbeiter:innenklasse, auf die gro\u00dfen Fragen unserer Zeit eine sozialistische Antwort gibt.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie Fachschaftswahlen an der LMU M\u00fcnchen sind abgeschlossen. Trotzdem fehlt es an Aufmerksamkeit f\u00fcr diese Abstimmung, da Studierende in Bayern keine verfasste Studierendenschaft haben und die Wahlbeteiligung daher niedrig ist. Allerdings hat sich die Wahlbeteiligung am Institut f\u00fcr Soziologie seit 2022 auf 16,26 Prozent im Jahr 2024 erh\u00f6ht. Die Fachschaftsinitiative Soziologie (FiS) gewann einen Sitz und setzt sich gegen Rassismus, Sexismus und Faschismus ein.\n\nDie FiS hat jedoch Kritik an der Taktik, sich nur auf gute Kommunikation mit den Gremien zu konzentrieren, ohne den Kampf gegen Rechts und Sexismus voranzutreiben. Stattdessen soll man sich an internationalen und historischen Studierendenbewegungen orientieren, die die Politik ihrer L\u00e4nder beeinflussen.\n\nDie Autoren von Waffen der Kritik kritisieren die bayerische Institutionen f\u00fcr ihre un-demokratischen Regeln und fordern eine breite Front gegen reaktion\u00e4re Verh\u00e4ltnisse an. Sie rufen alle Studierenden auf, ihre historische Verantwortung wahrzunehmen und Initiativen praktisch zu unterst\u00fctzen."
    },
    {
        "title": "Eine Leihbibliothek f\u00fcr Rosa und Karl",
        "content": "Anfang Juni haben wir das sozialistische Lokal Rosa und Karl in der Sonnenallee in Berlin-Neuk\u00f6lln er\u00f6ffnet. In den letzten Wochen hat es viele Treffen, Lesekreise und Filmvorf\u00fchrungen im kleinen Raum gegeben. Wir arbeiten weiter daran, Rosa und Karl zu einem Ort zu machen, wo sich Arbeiter:innen und Jugendliche organisieren k\u00f6nnen, und dar\u00fcber hinaus gern Zeit verbringen. Solche Clubs haben in der Geschichte der Arbeiter:innenbewegung eine wichtige Rolle gespielt. Zu diesen Orten geh\u00f6rte auch schon immer eine Leihbibliothek.Vor vielen Jahren waren gebundene B\u00fccher f\u00fcr das Proletariat kaum erschwinglich. Arbeiter:innenvereine legten zusammen, um B\u00fccher zu kaufen, die ihre Mitglieder gemeinsam lesen konnten. Inzwischen sind B\u00fccher viel erschwinglicher und zug\u00e4nglicher geworden. Dennoch hat fast niemand \u2014 zumindest keine j\u00fcngere Person \u2014 die Klassiker:innen des Marxismus zu Hand. Ein ruhiger Ort zum Lesen ist genauso wichtig.Deswegen hat Rosa und Karl jetzt eine kleine Leihbibliothek. F\u00fcr den Anfang haben wir etwas mehr als 100 B\u00e4nder. Die Kronjuwelen bisher sind alle vierzig B\u00e4nde der Lenin-Werke, die Anfang der 1960er vom Institut f\u00fcr Marxismus-Leninismus in der DDR herausgegeben wurden, sowie sieben B\u00e4nde der Trotzki-Schriften.Wir suchen noch eine vollst\u00e4ndige Ausgabe der Marx-Engels-Werke, falls jemand die blauen B\u00e4nde spenden m\u00f6chte. Besonders die Gesammelten Werke von Rosa Luxemburg h\u00e4tten wir gern \u2014 genauso wie die Complete Works, die gerade zum ersten Mal auf englischer Sprache erscheinen.Unsere Bibliothek hat bisher B\u00fccher auf Deutsch, Englisch, Spanisch und Portugiesisch. Man kann \u00fcber Feminismus, Geschichte, die Arbeiter:innenbewegung, oder politische \u00d6konomie lesen. Jeder Mensch im Lokal kann B\u00fccher ausleihen.Wir freuen uns sehr \u00fcber B\u00fccherspenden. Aber wir k\u00f6nnen nicht alles aufnehmen, also schreibt uns gern eine Mail, wenn ihr gute B\u00fccher abgeben wollt. Manche B\u00fccher sind auch zu verschenken. Wir haben zum Beispiel einige Dutzend Exemplare von Klassikern des Marxismus, die man gegen Spende nach Hause nehmen kann.Bertolt Brecht schrieb: \u201eHungriger, greif nach dem Buch: es ist eine Waffe.\u201c Bei Rosa und Karl, in der Sonnenallee 152, haben Arbeiter:innen und Jugendliche nun etwas leichteren Zugang zu diesen geistigen Waffen.",
        "summary": "Hier ist die Zusammenfassung auf Deutsch:\n\nDas sozialistische Lokal Rosa und Karl in Berlin-Neuk\u00f6lln hat Ende Mai er\u00f6ffnet. Seitdem gibt es regelm\u00e4\u00dfige Treffen, Lesekreise und Filmvorf\u00fchrungen im kleinen Raum. Das Lokal soll ein Ort sein, an dem sich Arbeiter:innen und Jugendliche organisieren k\u00f6nnen und Zeit verbringen. Dazu bietet es eine kleine Leihbibliothek mit \u00fcber 100 B\u00e4nden, darunter Werke von Lenin, Trotzki und Marx-Engels. Die Bibliothek ist in verschiedenen Sprachen wie Deutsch, Englisch, Spanisch und Portugiesisch erh\u00e4ltlich. Jeder kann B\u00fccher ausleihen. Das Lokal freut sich auch \u00fcber B\u00fccherspenden und bietet einige Klassiker des Marxismus gegen Spende an. Der Sitz des Lokals ist in der Sonnenallee 152 in Berlin-Neuk\u00f6lln."
    },
    {
        "title": "GEW Berlin: Gewerkschaftsbasis positioniert sich gegen Militarisierung",
        "content": "Zwei Mal im Jahr kommen bis zu 400 Delegierte des Berliner Landesverbands der Gewerkschaft f\u00fcr Erziehung und Wissenschaft (GEW) zusammen um die Politik der Gewerkschaft in der kommenden Periode zu bestimmen. Die Landesdeligiertenversammlung (LDV) ist das h\u00f6chste Beschlussgremium und damit in der Theorie den Vorst\u00e4nden \u00fcbergeordnet.An dieser Versammlung haben auch einige Genoss:innen von Klasse Gegen Klasse teilgenommen und sich aktiv an den Diskussionen beteiligt. Auf der Website der GEW finden sich mittlerweile die abgestimmten Antr\u00e4ge.Einer der angenommenen Antr\u00e4ge lautet \u201eTarifarbeit st\u00e4rken \u2013 die GEW Berlin als eigenst\u00e4ndige Tarifgewerkschaft f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in Bildung und Wissenschaft sichtbar machen!\u201c. Er legt fest, dass die GEW Berlin weiterhin eine aktive Tarifpolitik betreiben und daf\u00fcr die n\u00f6tigen Ressourcen bereitstellen soll. Zuletzt war der Streik der Berliner Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr einen Tarifvertrag Gesundheitsschutz etwas ins Stocken geraten. Jedoch gab es dieses Fr\u00fchjahr erneut Streiktage.Beschlossen wurde ebenfalls ein Antrag mit dem Titel \u201eBleiberecht und gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr alle: Gegen Aush\u00f6hlung von Gefl\u00fcchtetenrechten\u201c. Der von Delegierten aus der jungen GEW eingebrachte Antrag stellt klar, dass Gefl\u00fcchtete und Migrant:innen ein Recht haben m\u00fcssen, nach Deutschland zu kommen und hier zu bleiben. Auch, wenn sie keine Fachkr\u00e4fte sind. Der Antrag stellt sich gegen die menschenunw\u00fcrdigen neuen Asylreformen auf deutscher und EU-Ebene. Es werden \u201eein Bleibe- und Arbeitsrecht f\u00fcr alle, gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, die Anerkennung aller ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse, sowie Deutschkurse, die als Arbeitszeit gelten und die die Kolleg:innen nicht selber zahlen m\u00fcssen\u201c gefordert.Dem angehenden Lehrer Luca Sch\u00e4fer droht ein Berufsverbot, da er bei einer Demonstration zum Ersten Mai einen Rauchtopf aus der N\u00e4he einer verletzten Person zur Seite warf, um diese zu sch\u00fctzen. Luca wird schwere K\u00f6rperverletzung und Landfriedensbruch vorgeworfen, weil der Rauchtopf angeblich einen Polizisten verletzt habe. Eine Verurteilung deswegen w\u00fcrde verhindern, dass Luca sein Referendariat antreten kann. Die GEW Berlin solidarisiert sich, wie auf der LDV beschlossen, mit Luca und soll das hessische Kultusministerium und die hessische Landesregierung auffordern, Luca lehren zu lassen. Der Antrag wurde ebenfalls von der jungen GEW Berlin geschrieben und eingereicht.Dass die Bildungsministerin Bettina Stark-Watzinger Zivilschutz\u00fcbungen und Jungoffizier:innen an den Schulen, sowie \u201eein unverkrampftes Verh\u00e4ltnis zur Bundeswehr\u201c m\u00f6chte, ist ein alarmierendes Beispiel an dem man erkennt, wie die Regierung die Bev\u00f6lkerung auf den Kriegsfall versucht einzustimmen. Die LDV hat auf Antrag der jungen GEW beschlossen, die Forderung nach einer Zivilklausel an den Universit\u00e4ten zu unterst\u00fctzen. Au\u00dferdem sollen p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte ermutigt werden, sich Unterrichtsbesuchen durch die Bundeswehr zu verweigern. Die Produktion von Flyern und Plakaten zu dem Thema ist ebenfalls geplant.Die Aufruf \u201eGewerkschaften gegen Aufr\u00fcstung\u201c klagt an, dass die Milit\u00e4rausgaben immer weiter steigen, w\u00e4hrend bei Bildung und Sozialem gek\u00fcrzt wird. Es hei\u00dft dort: \u201eDie Gewerkschaften m\u00fcssen sich un\u00fcberh\u00f6rbar f\u00fcr Friedensf\u00e4higkeit statt \u201eKriegst\u00fcchtigkeit\u201c einsetzen, f\u00fcr Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle, Verhandlungen und friedliche Konfliktl\u00f6sungen. F\u00fcr Geld f\u00fcr Soziales und Bildung statt f\u00fcr Waffen. Das ergibt sich aus ihrer Tradition und ihren Beschl\u00fcssen.\u201c Zu den \u00fcber 5.000 Unterst\u00fctzer:innen des Aufrufs geh\u00f6rt, wie auf der LDV beschlossen, nun auch die GEW Berlin.Es ist ein starkes Zeichen, dass auf der Fr\u00fchjahrs-LDV 2024 mehrere Antr\u00e4ge gegen Militarisierung und Repression beschlossen wurden. Gewerkschaftsarbeit kann und muss politisch sein, wie die beschlossenen Antr\u00e4ge klar zeigen. Wir brauchen starke und k\u00e4mpferische Gewerkschaften, um der Aufr\u00fcstung und dem Rechtsruck etwas entgegensetzen zu k\u00f6nnen. Nun braucht es vor allem Initiativen aus der Basis der GEW, um die Beschl\u00fcsse gemeinsam umzusetzen.",
        "summary": "Die Landesdeligiertenversammlung (LDV) der Gewerkschaft f\u00fcr Erziehung und Wissenschaft (GEW) in Berlin hat sich k\u00fcrzlich zur Tarifpolitik, zum Schutz von Gefl\u00fcchtetenrechten und gegen Militarisierung und Repression ge\u00e4u\u00dfert. Die Versammlung hat mehrere Antr\u00e4ge angenommen, darunter einen, der die GEW Berlin als eigenst\u00e4ndige Tarifgewerkschaft f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in Bildung und Wissenschaft sichtbar machen soll. Weitere Antr\u00e4ge betrafen das Recht von Gefl\u00fcchteten auf Bleibrecht und gute Arbeitsbedingungen, den Schutz von Luca Sch\u00e4fer, einem Lehrer, der wegen einer Demonstration zum Ersten Mai angeklagt wird, und die Forderung nach einer Zivilklausel an den Universit\u00e4ten. Die LDV hat sich auch gegen die Aufr\u00fcstung und die Militarisierung von Schulen ausgesprochen und die GEW Berlin hat beschlossen, sich solidarisch mit Luca Sch\u00e4fer zu zeigen. Es wird ermutigt, Initiativen aus der Basis der GEW zu starten, um die Beschl\u00fcsse gemeinsam umzusetzen."
    },
    {
        "title": "Frankreich: Macrons Wette scheitert und beschert der extremen Rechten ein historisches Ergebnis",
        "content": "Am Sonntag hat die extreme Rechte bei den Parlamentswahlen mit 33 Prozent der Stimmen ein historisches Ergebnis erzielt und fast 12 Millionen W\u00e4hler:innen hinter sich versammelt. Die Wahl war von einer sehr hohen Wahlbeteiligung von voraussichtlich \u00fcber 67 Prozent, die h\u00f6chste Beteiligung seit 2002. Die Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse der Europawahlen haben sich dabei im Grunde wiederholt: Mit 28 Prozent der Stimmen belegte die institutionelle Linke den zweiten Platz, w\u00e4hrend die Krise von Macrons Lager bestehen bleibt, das 21 Prozent der Stimmen erhielt.Mit diesem Ergebnis ist die \u201eWette\u201c Macrons gescheitert, der mit der Aufl\u00f6sung der Nationalversammlung am 9. Juni gehofft hatte, vom Schock zu profitieren. Stattdessen verst\u00e4rkte er letztlich die Polarisierung und beschleunigte die Erosion seines Blocks der \u201eMitte\u201c. Wie erwartet geht die extreme Rechte trotz des Zusammenschlusses der Kr\u00e4fte der institutionellen Linken gest\u00e4rkt wie nie zuvor aus dieser Dynamik hervor.Das Endergebnis der Wahlen ist noch ungewiss [da am 7. Juli in den allermeisten Wahlkreisen noch Stichwahlen stattfinden, A.d.\u00dc.], aber zwei Szenarien scheinen sich immer mehr durchzusetzen: entweder eine absolute Mehrheit oder eine relative Mehrheit f\u00fcr die extrem rechte Rassemblement National (RN). Der Ausgang wird insbesondere vom Ergebnis in den Wahlkreisen abh\u00e4ngen, in denen drei Kandidat:innen in die Stichwahl gekommen sind. Das Innenministerium verzeichnet in Erwartung der endg\u00fcltigen Ergebnisse derzeit 264 solcher sogenannter \u201eDreieckswahlen\u201c.Alle Anf\u00fchrer:innen der Neuen Volksfront (NFP) haben dazu aufgerufen, bei den Stichwahlen RN an der Urne zu blockieren. Zu diesem Zweck haben sie angek\u00fcndigt, sich in den Wahlkreisen, in denen NFP-Kandidat:innen an dritter Stelle stehen, aus der Stichwahl zur\u00fcckzuziehen. Das Macron-Lager hat seinerseits angek\u00fcndigt, dasselbe zu tun \u2013 au\u00dfer im Falle einer Konfrontation mit Kandidat:innen von La France Insoumise (LFI), die nicht \u201emit den republikanischen Werten bez\u00fcglich Parlamentarismus, Universalismus und Antisemitismus vereinbar\u201c seien. Damit stellt das Macron-Lager einen Teil der LFI erneut auf dieselbe Stufe mit der extremen Rechten.Unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Stichwahlen wird der Kampf gegen die extreme Rechte und gegen eine autorit\u00e4re und rassistische Politik in der kommenden Zeit eine zentrale Herausforderung sein, da RN \u00fcberall im Land auf dem Vormarsch ist. So hat die extreme Rechte auch im 2. Wahlkreis von Seine-Saint-Denis, in dem R\u00e9volution Permanente die Kandidatur von Anasse Kazib aufstellte, ihr Ergebnis mehr als verdoppelt.Der RP-Sprecher Kazib und seine Stellvertreterin Elsa Marcel erhielten mehr als 1.100 Stimmen, das historisch beste Ergebnis einer linksradikalen Liste in diesem Wahlkreis, in dem sich die KPF bereits im ersten Wahlgang mit mehr als 70 Prozent der Stimmen durchsetzte. Im Mittelpunkt des Wahlkampfes stand der Aufbau einer Gegenwehr gegen die extreme Rechte und die Politik, die ihr den Weg ebnet. Diese Arbeit gilt es in den kommenden Wochen und Monaten fortzusetzen.Dieser Artikel erschien zuerst am 30. Juni 2024 auf Franz\u00f6sisch bei R\u00e9volution Permanente.Veranstaltung: Wie bek\u00e4mpfen wir den Aufstieg der Rechten in Frankreich und Deutschland?mit einem franz\u00f6sischen Aktivisten von R\u00e9volution Permanente, zeitgleich in Berlin und M\u00fcnchen und online per ZoomSamstag, 13. Juli 19 Uhr, zeitgleich in Berlin und M\u00fcnchen und online per ZoomAlle Infos hier",
        "summary": "Die Parlamentswahlen in Frankreich haben eine extreme Rechte mit 33% der Stimmen zu einem historischen Erfolg gef\u00fchrt, w\u00e4hrend die institutionelle Linke auf dem zweiten Platz landete. Die Wahlbeteiligung lag bei \u00fcber 67%, was die h\u00f6chste seit 2002 ist. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron hatte gehofft, von der Aufl\u00f6sung der Nationalversammlung zu profitieren, aber stattdessen verst\u00e4rkte er die Polarisierung und beschleunigte die Erosion seines Blocks der \"Mitte\". Die extreme Rechte wird nun in den meisten Wahlkreisen noch Stichwahlen bestehen, um eine absolute oder relative Mehrheit zu erreichen. Alle Anf\u00fchrer:innen der Neuen Volksfront haben dazu aufgerufen, bei den Stichwahlen die extreme Rechte zu blockieren. Der Kampf gegen die extreme Rechte und ihre autorit\u00e4re Politik wird in Zukunft eine zentrale Herausforderung sein."
    },
    {
        "title": "\u201eMerkels Putsch\u201c, Pfefferspray und erfolgreiche Blockaden: Der AfD-Parteitag",
        "content": "Bei den EU-Wahlen ist in Deutschland wieder eine extrem rechte Partei zweitst\u00e4rkste Kraft geworden: Die AfD. Sie ist mit ihrer ultrarechten Politik eine reale Gefahr f\u00fcr Migrant:innen, Queers und Arbeiter:innen. An diesem Wochenende kamen rund 600 Delegierte zu einem Parteitag in Essen zusammen, um ihre vergangene und zuk\u00fcnftige Politik gegen eben jene Gruppen zu beschlie\u00dfen.Deren westf\u00e4lische Vorsitzende Alice Weidel zeigte sich stolz. Auch der s\u00e4chsische Tino Chrupalla, ihr Co und ebenfalls Mitglied des Bundestages (MdB) erkl\u00e4rte die Gewinne f\u00fcr Br\u00fcssel sowie die in Bayern und Hessen verzeichneten zum wichtigsten Comeback seiner Partei. Die Wahlen in Ostdeutschland bezeichnete er als ihr n\u00e4chstes Ziel. In seiner Kandidaturrede forderte er \u201cWiderstand gegen die Masseinwanderung\u201d. Alice Weidel bezeichnete die Gefl\u00fcchtetenpolitik der Bundesregierung 2015 als \u201cMerkels Willkommensputsch\u201d. und forderte eine \u201cMigrationswende\u201d hin zu noch mehr Abschiebungen als ohnehin schon. Maximilian Krah, der aufgrund wiederholter, selbst f\u00fcr die AfD grenz\u00fcberschreitender Entgleisungen, wie zum Beispiel der Relativierung der SS, vom EU-Wahlkampf suspendiert wurde, bot sie verklausuliert eine M\u00f6glichkeit der R\u00fcckkehr an: Mit Fu\u00dfballmetaphern beschrieb sie, dass sich auch \u201ctalentierte Spieler verrennen\u201d k\u00f6nnten, es aber nicht bedeute, dass man aus dem Kader verbannt sei, wenn man auf die Ersatzbank m\u00fcsse. F\u00fcr ihre Rede bekam Weidel Standing Ovations. Neben heftigstem Rassismus fanden sich in den Reden der kommenden Mitglieder des Bundesvorstands auch rechte Umsturzphantasien. Stephan Brandner forderte eine S\u00e4uberung der Justiz, er richtete sich mit dem Appell \u201cMacht die Stimmzettel zu Haftbefehlen!\u201d an die Delegierten.Um dieser Hetze entgegenzuwirken, haben sich mehrere Tausend Demonstrierende in den fr\u00fchen Morgenstunden zusammengefunden, um die Eing\u00e4nge zur Grugahalle zu blockieren. Darunter waren viele aktive Mitglieder des Deutschen Gewerkschaftsbundes (DGB) und junge Menschen, die Autobahnausfahrten, Hotels und Stra\u00dfen blockierten. Dies zeigte Wirkung: Vor dem Veranstaltungsort hatten Delegierte Schwierigkeiten, zur Halle durchzukommen. Teilweise mussten sie \u00fcber Barrikaden klettern oder einen kleinen Sprint hinlegen. Andere wurden von Demonstrant:innen eingekesselt.Diese k\u00e4mpferischen Blockaden blieben jedoch nicht unbeantwortet. Der Staat unterst\u00fctzte die extrem Rechten durch polizeiliche Repression: Schon im Vorhinein waren tausende Einsatzkr\u00e4fte nach Essen mobilisiert worden, die am gestrigen Samstag schon um kurz nach sechs Uhr morgens Pfefferspray in die dynamischen Bl\u00f6cke spr\u00fchten, die sich der AfD widersetzten. Auch Wasserwerfer standen bereit. \u00dcber 7.000 Menschen nahmen an den Blockadeaktionen teil. Die H\u00e4rte, mit der die Polizei im Auftrag der Ampelregierung gegen die Blockierer:innen vorgeht, steht sinnbildlich f\u00fcr die Militarisierung und den allgemeinen Rechtsruck. W\u00e4hrend in sozialen und Bildungseinrichtungen immer mehr gek\u00fcrzt wird, r\u00fcstet die Regierung die Polizei und die Bundeswehr immer weiter auf und die Polizei schl\u00e4gt immer h\u00e4rter zu. Eine solche Politik versch\u00e4rft die allgemeine Prekarisierung und feuert rechte Netzwerke in Polizei und Bundeswehr geradezu an. Sie ist also auch ein zentraler Faktor f\u00fcr den Aufstieg der AfD.Trotz der gro\u00dfen Masse konnte der Parteitag nicht komplett verhindert werden \u2013 jedoch musste er eine halbe Stunde sp\u00e4ter und mit \u00fcber einhundert Delegierten weniger stattfinden. Im Anschluss an die Blockadeaktionen fand eine Gro\u00dfdemonstration mit \u00fcber 70.000 Teilnehmer:innen statt. Neben verschiedenen reformistischen Organisationen und Organisationen der radikalen Linken nahmen auch Unternehmen an der Demonstration teil. Der Chef des Evonik Konzerns hielt eine Rede, in der er vor \u201cWohlstandsverlusten\u201d durch die Politik der AfD warnte. Er\u00f6ffnet wurde die Demonstration mit einer Rede des regierenden CDU-Oberb\u00fcrgermeisters.Die Politik der CDU ist gepr\u00e4gt davon, mehr Abschiebungen zu fordern. Das in diesem Jahr beschlossene neue Grundsatzprogramm der CDU bedeutet in etwa \u201cRemigration light\u201d. Das Problem, dass die CDU, genauso wie der Evonik-Konzern mit der AfD hat, ist nicht ihre rassistische und sexistische Politik, sondern zum einen ihre Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die deutsche Au\u00dfenpolitik und zum anderen, dass sie Fachkr\u00e4fte abschrecken, die deutsche Konzerne ausbeuten wollen. Der \u201cWohlstandsverlust\u201d den der Evonik-Chef anprangert, geht nicht um die sozialen K\u00fcrzungen, die die AfD durchf\u00fchren will, sondern darum, dass eine Ann\u00e4herung an Russland und China, die die AfD vorschl\u00e4gt, dem deutschen Imperialismus schaden w\u00fcrde.Wir k\u00f6nnen uns als Arbeiter:innen, Studierende und Sch\u00fcler:innen nicht mit solchen Kr\u00e4ften verb\u00fcnden, sondern wir brauchen einen ganz anderen Antifaschismus, keinen Antifaschismus der Bosse, sondern einen Antifaschismus von unten. Wir brauchen einen Antifaschismus, der sich klar gegen den Rassismus, Sexismus und die arbeiter:innenfeindliche Politik der AfD stellt. In diesem Sinne war es sehr gut, dass der DGB gegen den AfD-Parteitag mobilisiert hat. Die Blockaden und die lauten Gewerkschaftsbl\u00f6cke auf der Gro\u00dfdemonstration haben gezeigt, wie man der AfD schaden kann, wenn man den Kampf entsprechend f\u00fchrt. Dies muss jedoch massiv ausgebaut und radikalisiert werden. Antifaschismus von unten bedeutet mit den Mitteln der Arbeiter:innenklasse zu k\u00e4mpfen, das bedeutet mit gro\u00dffl\u00e4chigen Streiks und Blockaden. Alleine in der aktuell laufenden zentralen Tarifrunde im Hafen zu Streiks gegen den AfD-Parteitag aufzurufen h\u00e4tte den Druck gegen den AfD-Parteitag ungleich erh\u00f6ht. Wenn man bedenkt, wie viele Millionen Arbeiter:innen aber der DGB noch zus\u00e4tzlich organisiert, k\u00f6nnte man eine Absage des AfD-Parteitags mit fl\u00e4chendeckenden Streiks definitiv erzwingen. Damit f\u00fcr das n\u00e4chste Mal sichergestellt wird, dass s\u00e4mtliche Mittel ausgesch\u00f6pft werden, um gegen die AfD zu k\u00e4mpfen, muss die DGB F\u00fchrung in allen Betrieben Versammlungen organisieren, in denen \u00fcber Antifaschismus und wie wir gegen die AfD k\u00e4mpfen wollen diskutiert wird. Genauso braucht es gro\u00dfe Mobilisierungen aller linken Organisationen, unabh\u00e4ngig von der Ampel und ihrer Politik. Antifaschismus darf nicht als Feigenblatt genutzt werden, um die Regierungspolitik zu rechtfertigen. Antifaschismus bedeutet auch, gegen die Bestandteile der Regierungspolitik zu k\u00e4mpfen, die der AfD Vorschub leisten. Es ist deshalb notwendig,dass wir uns gegen die Regierungspolitik, gegen Abschiebungen, Militarisierung und vor allem gegen die antipal\u00e4stinensische Hetze, die in Deutschland die Speerspitze der Militarisierung darstellt, stellen. Es braucht gemeinsame Fronten von Organisationen der Arbeiter:innen, die mit einem solchen Programm den Kampf gegen die Regierung und Konzerne aufnehmen: F\u00fcr einen Antifaschismus von unten!",
        "summary": "In Deutschland hat die AfD bei den EU-Wahlen ihre St\u00e4rke wiederholt und ist nun zweitst\u00e4rkste Kraft geworden. Ihre ultrarechte Politik richtet sich gegen Migranten, Queers und Arbeiter. Bei ihrem Parteitag in Essen haben Delegierte \u00fcber 600 Personen getagt, um ihre Politik gegen diese Gruppen zu beschlie\u00dfen. Die Regierung hat die Blockadeaktionen von Demonstranten mit polizeilicher Repression beantwortet. Trotzdem konnte der Parteitag nicht komplett verhindert werden. Anschlie\u00dfend fand eine Gro\u00dfdemonstration mit \u00fcber 70.000 Teilnehmern statt, bei der auch Konzerneigentliche wie der Evonik-Konzern auftraten. Die Politik der CDU ist gepr\u00e4gt von Abschiebungen und Militarisierung. Es ist notwendig, dass Arbeiter, Studierende und Sch\u00fcler sich gegen den Rassismus, Sexismus und die arbeiter:innenfeindliche Politik der AfD stellen. Ein Antifaschismus von unten bedeutet, mit den Mitteln der Arbeiter:innenklasse zu k\u00e4mpfen, was bedeutet gro\u00dffl\u00e4chige Streiks und Blockaden."
    },
    {
        "title": "W\u00e4hlt Waffen der Kritik in das Antisexismus-Referat an der FU Berlin!",
        "content": "Im Zeichen des Rechtsrucks, des Genozids in Gaza, sowie der globalen Militarisierung und dem damit einhergehenden Anstieg sozialer Krisen und Angriffe auf Frauen und queere Personen kandidieren wir mit einem Programm des sozialistischen Feminismus f\u00fcr das Antisexismus-Referat des AStA der Freien Universit\u00e4t Berlin. Hier findest du einen \u00dcberblick \u00fcber unsere Kandidaturen und politischen Visionen, da wir als Waffen der Kritik auch f\u00fcr das BIPoC-Referat kandidieren.Der Kampf gegen den Genozid in Gaza ist ein feministischerDer Gro\u00dfteil der \u00fcber 40.000 Toten im Genozid in Gaza sind Frauen und Kinder. Vor allem Schwangere und Neugeborene sind davon besonders betroffen und leiden massiv unter den israelischen Bombardierungen und der Zerst\u00f6rung der gesundheitlichen Infrastruktur. Sie mussten teilweise in notd\u00fcrftig eingerichteten Krankenh\u00e4usern, Notunterk\u00fcnften oder einfach zwischen den Tr\u00fcmmern entbinden. Gleichzeitig haben die knapp \u00fcber eine Million Frauen keinen Zugang zu ausreichend Nahrung, Wasser oder Hygiene. Die deutsche Regierung, die sich als \u201cFortschrittskoalition\u201d bezeichnet, steht bedingungslos hinter den Angriffen Israels. Gleichzeitig will Baerbock ihre Au\u00dfenpolitik als feministisch verkaufen.Als Feminist:innen ist es unsere Aufgabe, entschieden gegen den Genozid und die katastrophale Lage in Gaza zu stehen und uns dagegen zu organisieren. Gleichzeitig sind die Unterst\u00fctzung des Genozids durch Waffenlieferungen und Repressionen dagegen als Element des Rechtsrucks anzusehen. Das hei\u00dft: der Kampf gegen den Genozid und der Kampf gegen Rechts m\u00fcssen zusammengef\u00fchrt werden!Betreuungskrise beenden, f\u00fcr echte SelbstbestimmungVor 2 Jahren wurde \u00a7219a abgeschafft, der das \u201cWerben\u201d f\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche kriminalisierte. Jetzt wird im Bundestag diskutiert, ob auch \u00a7218, welcher Schwangerschaftsabbr\u00fcche kriminalisiert, unter bestimmten Bedingungen reformiert werden sollte. Doch diese Reform kann keine Endl\u00f6sung sein. Der Paragraph kann schlichtweg in der n\u00e4chsten Legislaturperiode wieder eingef\u00fchrt werden \u2013 was mit dem Erstarken der Rechten und ihrer sexistischen arbeiter:innenfeindlichen Politik gar nicht so unwahrscheinlich ist. Stattdessen braucht es den Kampf auf der Stra\u00dfe, in den Betrieben und an der Uni.F\u00fcr uns steht fest: Im Vordergrund muss unsere eigene Entscheidung \u00fcber unseren K\u00f6rper stehen und nicht das Schaffen einer neuen Arbeitskraft und Profite f\u00fcr den Kapitalismus. Daf\u00fcr braucht es eine fl\u00e4chendeckende und kostenlose Versorgung mit allen notwendigen medizinischen Leistungen, freier Zugang zu sicheren Abtreibungen und Geburtshilfen und kostenlosem Zugang zu Verh\u00fctungsmitteln.Um die Betreuungskrise zu beenden, braucht es Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder von Studis und Besch\u00e4ftigten und einen massiven Ausbau der Kitapl\u00e4tze, welche kostenfrei und st\u00e4ndig offen sein m\u00fcssen, um ein Studium mit Kind und Vereinbarkeit zu erm\u00f6glichen. So k\u00f6nnen studierende M\u00fctter auch regelm\u00e4\u00dfiger und konzentrierter an Kursen teilnehmen, was auch einen Kampf gegen die Abbruchquote bedeutet. Reproduktionsarbeit darf nicht privatisiert sein.Denn nicht die Familien, sondern der Staat sollten in der Pflicht sein, f\u00fcr diese zu sorgen. Alles andere schafft f\u00fcr die M\u00fctter eine finanzielle Abh\u00e4ngigkeit zum Mann und sorgt f\u00fcr eine erhebliche Mehrbelastung von Frauen und Queers mit unbezahlter Care-Arbeit, Studium und Lohnarbeit, um das Kind, sich selbst und die krass steigenden Mieten zu bezahlen. Dies ist ein strukturelles Problem. Dabei muss uns klar sein, dass langfristig nur eine Vergesellschaftung der Reproduktionsarbeit \u2013 also der Arbeiten wie Kochen, sich um Kinder k\u00fcmmern, Putzen, Pflegen usw. \u2013 die Betreuungskrisen unseres Systems \u00fcberwinden k\u00f6nnen.Rechtsruck, K\u00fcrzungspolitik und sexistischer Gewalt den Kampf ansagenKein Therapieplatz, schlie\u00dfende Jugendzentren, eine Schulklasse mit \u00fcber 30 Kindern, Einsamkeit und Armut im Alter. All das sind Ausdr\u00fccke der gegenw\u00e4rtigen K\u00fcrzungspolitik zugunsten der Militarisierung und ein Ausdruck des Rechtsrucks. Insbesondere in den Bereichen Bildung und Gesundheit, wo mehrheitlich Frauen arbeiten, werden aktuell Gelder gestrichen. Bis 2025 fehlen konservativ gesch\u00e4tzt bundesweit mindestens 25.000 Lehrer:innen, nach Einsch\u00e4tzung des deutschen Lehrer:innenverbandes sind es sogar jetzt schon 40.000. Aktuell fehlen zus\u00e4tzlich dazu etwa 378.000 Kita-Pl\u00e4tze. Zus\u00e4tzlich dazu drohen trotz einem Investitionsstau von 120 Milliarden Euro noch weitere K\u00fcrzungen bei der Bildung und Jugendeinrichtungen. Im Gesundheitsbereich sieht es \u00e4hnlich aus. Zuletzt k\u00fcndigte etwa die M\u00fcnchener Regierung an, den Krei\u00dfsaal in Neuperlach doch schlie\u00dfen zu wollen, wogegen Hebammen und solidarische Unterst\u00fctzer:innen wie wir von Waffen der Kritik seit Jahren k\u00e4mpfen.Jahrzehnte lang haben Frauen und Queers f\u00fcr basic Rechte gek\u00e4mpft, w\u00e4hrend sie gleichzeitig den gr\u00f6\u00dften Teil der Prekarisierten, Migrant:innen, Armen und Ausgebeuteten darstellen. So werden sie immer weiter in Niedriglohnsektoren gedr\u00e4ngt und arbeiten vermehrt in der Pflege, dem Einzelhandel oder der Reinigung, w\u00e4hrend der Frauenanteil in MINT-Berufen (Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik) und hochbezahlten Jobs weiterhin gering bleibt. Dies bietet f\u00fcr die Frauen wenig soziale Sicherheit und f\u00f6rdert ihre finanzielle Abh\u00e4ngigkeit zum Mann. Frauen leisten den gr\u00f6\u00dften Teil der Care-Arbeit in Familien und Beziehungen, welche vor allem in Hetero-Beziehungen als selbstverst\u00e4ndlich angenommen wird. Dies soll ideologisch dadurch gerechtfertigt werden, in dem Frauen als das \u201esorgende\u201c Geschlecht dargestellt werden.Der noch zunehmende Abbau des Sozialstaats schadet so vor allem denjenigen, die f\u00fcr andere sorgen; gleichzeitig handelt es sich beim Stellenabbau in der Pflege, Betreuung und sozialen Arbeit um feminisierte Sektoren, welche sowieso schon chronisch unterbezahlt werden. Anstatt uns auf formaler Gleichheit auszuruhen, m\u00fcssen wir also auch die materielle Wirklichkeit ver\u00e4ndern.Unsere Vision f\u00fcr den AStAAls Teil des AStAs wollen wir Arbeitsk\u00e4mpfe in feminisierten Sektoren unterst\u00fctzen, das hei\u00dft, beispielsweise die Reinigungskr\u00e4fte oder Mensaangestellte an der Uni, welche unter Outsourcing und Prekarit\u00e4t leiden (Ein Beispiel daf\u00fcr ist auch die K\u00fcndigung unserer Genossin In\u00e9s). Es sind diese K\u00e4mpfe wie der Kampf gegen die Schlie\u00dfung des Krei\u00dfsaals in Neuperlach, oder die Streiks von Lehrer:innen und Erzieher:innen, die wir unterst\u00fctzen wollen. Nicht nur verbessern sie direkt die Lebens- und Arbeitsbedingungen von Frauen und queeren Personen, sie bieten auch eine Antwort auf den Anstieg sexistischer Gewalt.Denn die patriarchale Gewalt hat im Kapitalismus System, sie ist eng verwurzelt mit den materiellen Bedingungen, die dieser schafft. Frauenhauspl\u00e4tze sind rar, oftmals bleiben Betroffene von Gewalt in toxischen Beziehungen aufgrund der materiellen Abh\u00e4ngigkeit von Partner. Gewalt gegen Frauen ist ein strukturelles Problem und das letzte Glied in einer langen Kette patriarchaler Gewalt, die vom kapitalistischen Staat und den Institutionen seines politischen Regimes reproduziert und legitimiert wird.Das hei\u00dft: Die K\u00e4mpfe gegen Sparpolitik in feminisierten Sektoren f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen er\u00f6ffnen die T\u00fcr f\u00fcr eine reale Emanzipation auf der Grundlage der Ver\u00e4nderung der materiellen Bedingungen, die den Grundstein legen, f\u00fcr Sexismus, Ausbeutung und Gewalt, die Frauen und Queers allt\u00e4glich erleben. Wir k\u00e4mpfen deshalb f\u00fcr eine Gesellschaft, in der nicht einfach nur umverteilt wird, sondern in der reproduktiven Arbeit vergesellschaftet ist, in der die Banken und Konzerne enteignet werden, die unsere Lebensbedingungen t\u00e4glich angreifen. Denn im Rahmen des Kapitalismus kann die patriarchale Unterdr\u00fcckung nicht abgeschafft werden!Unser Feminismus bedeutet einen Kampf f\u00fcr die Befreiung aller Geschlechter von jeglicher Unterdr\u00fcckung. Antisexismus hei\u00dft auch gegen queere Unterdr\u00fcckung zu k\u00e4mpfen, denn beide Formen der Unterdr\u00fcckung haben zu einem gro\u00dfen Teil die gleichen Ursachen. Deswegen treten wir auch gegen jeden transfeindlichen Feminismus ein.Wir wollen die strukturellen Ursachen der Gewalt angehen, anstatt mit einer individuellen Bestrafungslogik zu k\u00e4mpfen. Beispielsweise lehnen wir das Hochschulgesetz ab, was auch mit der Begr\u00fcndung eingef\u00fchrt wird, vor sexistischer Gewalt zu sch\u00fctzen. Dieses Gesetz ist eine klare Repression gegen die Pal\u00e4stina-Solidarit\u00e4t an den Universit\u00e4ten und wird patriarchale Gewalt nicht verhindern! Doch wir k\u00f6nnen nicht mit dem Staat gegen patriarchale Gewalt k\u00e4mpfen, da der Staat selbst mit Teil des Problems ist, in dem er das patriarchale System aufrechterh\u00e4lt. Wir setzen stattdessen darauf, eine feministische Bewegung aufzubauen, die patriarchale Gewalt in ihren Ursachen bek\u00e4mpft, in einem B\u00fcndnis und als Teil der Arbeiter:innenklasse, gemeinsam mit weiteren unterdr\u00fcckten Sektoren.Der AStA sollte genau hier als Unterst\u00fctzung dienen: Er sollte nicht nur Dienstleistungsstelle sein, sondern als ein echtes Instrument studentischer Interessen eben jene sozialen K\u00e4mpfe vorantreiben.An der Uni wird uns nur zu oft vermittelt, Unterdr\u00fcckung w\u00fcrde es immer geben, oder sie lie\u00dfe sich innerhalb des Kapitalismus abschaffen. Die aktuelle Situation mit den internationalen Krisen und Kriegen und dem Rechtsruck zeigt uns zu gut, dass dies eine Farce ist. Wir wollen die Uni zu einem Ort machen, wo wir feministische Theorie entwickeln und rezipieren, die sich nicht mit dem Status-Quo zufrieden gibt, sondern f\u00fcr eine revolution\u00e4re Ver\u00e4nderung eintritt. Das wollen wir gemeinsam mit gro\u00dfen Teilen der Studierendenschaft umsetzen, indem wir Veranstaltungen organisieren, Vollversammlungen einberufen, zu Streiks und Demonstrationen mobilisieren und vieles mehr.Unsere Vision f\u00fcr den feministischen Kampf an der Universit\u00e4t, im Antisexismus-Referat des AStA, ist f\u00fcr einen revolution\u00e4ren sozialistischen Feminismus zu k\u00e4mpfen, der gegen das System, des patriarchalen Kapitalismus als Ganzes k\u00e4mpft und als Studierende, Hand in Hand mit der Arbeiter:innenklasse, dieses \u00fcberwindet. W\u00e4hlt Waffen der Kritik in den AStA, wenn ihr dies unterst\u00fctzen wollt.Wahl der autonomen AStA-Referate am Do.04.07.Ort: Galilea (Das Galilea befindet sich in der Rost- und Silberlaube \u00fcber der Mensa 2, Eingang im Foyer.)Anti-Sexismus-Referat: 16 Uhr (wahlberechtigt sind alle von Sexismus betroffenen Studierenden)Queer-Referat: 16:30 Uhr (wahlberechtigt sind alle queeren Studierenden)ANTI-Referat: 17 Uhr (wahlberechtigt sind alle agender, trans, nicht-bin\u00e4ren und inter\\* Studierenden)BIPoC-Referat: 17:30 Uhr (wahlberechtigt sind alle Black, Indigenous und People of Color Studierenden)",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDie Autoren kritisieren die gegenw\u00e4rtige K\u00fcrzungspolitik in Deutschland, die insbesondere Frauen und queere Menschen betreffen. Sie beklagen den Abbau des Sozialstaats, der vor allem diejenigen trifft, die f\u00fcr andere sorgen. Insbesondere in den Bereichen Bildung und Gesundheit werden Gelder gestrichen, was zu einem Mangel an Lehrern, Kita-Pl\u00e4tzen und Krei\u00dfs\u00e4len f\u00fchrt.\n\nDie Autoren fordern eine feministische Bewegung aufzubauen, die patriarchale Gewalt in ihren Ursachen bek\u00e4mpft. Sie lehnen den transfeindlichen Feminismus ab und setzen stattdessen darauf, eine revolution\u00e4re Ver\u00e4nderung im Sinne eines sozialistischen Feminismus zu erreichen.\n\nDie Autoren bitten alle Studierenden, die von Sexismus betroffen sind, sich am 4. Juli an der Wahl von autonomen AStA-Referaten zu beteiligen. Es werden vier Referate ausgerufen: Anti-Sexismus-Referat, Queer-Referat, ANTI-Referat und BIPoC-Referat."
    },
    {
        "title": "Deine Stimme gegen die AfD: Offene Redaktionstreffen mit Klasse Gegen Klasse\u00a0",
        "content": "16 Prozent der Stimmen erlangte die AfD bei der Europawahl, in ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern wie Brandenburg, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen ist sie laut aktueller Prognosen st\u00e4rkste Kraft . Mit ihrer Hetze erreicht die Partei immer mehr Menschen, die von der Hoffnungslosigkeit, den nicht aufh\u00f6renden Krisen und der Politik der reformistischen Parteien getrieben werden und Antworten auf ihre Situationen suchen. Die AfD nutzt diese Situation bewusst aus, um Angst, Rassismus und Queerfeindlichkeitzu sch\u00fcren. Der Sprung nach rechts, den allein die Forderungen der AfD gemacht haben, ist erschreckend.\u00c4hnlich wie die Antwort der \u201cdemokratischen\u201d Parteien, die sich alle gemeinsam gegen die AfD zusammenzuschlie\u00dfen, um \u201cdie Demokratie zu retten\u201d.. Doch die Forderungen der reformistischen Parteien haben einen \u00e4hnlich krassen Sprung nach rechts hinter sich, wie die AfD. Wenn sogar die LINKE sich gegen Volksentscheide stellt oder diese schlichtweg ignoriert, Abschiebungen durchf\u00fchrt oder sich dem Zionistischen Druck f\u00fcgt, hat die Rechte mehr Platz, um noch weiter zu gehen.Dass die Krisen, die diese Parteien selbst geschaffen und verschlechtert haben, die Hoffnungslosigkeit und Wut, die in der breiten Gesellschaft bestehen, Grund f\u00fcr diesen Rechtsruck sind, wird dabei ignoriert.Klar wird: Auf die Parteien ist kein Verlass. Auf den Staat ist kein Verlass \u2013 nach Esther Bejarano:Wer gegen Nazis k\u00e4mpft, kann sich auf den Staat nicht verlassen.Doch auch die \u201cunabh\u00e4ngigen\u201d Medien sind kein Mittel, das gegen den Rechtsruck steuert \u2013 im Gegenteil. Das haben wir in den letzten Monaten der Pal\u00e4stinasolidarit\u00e4t gesehen, aber auch schon davor. Mediale Hetzkampagnen und Angriffe werden immer st\u00e4rker, die Bild profitiert von dem Hass, den die AfD sch\u00fcrt und andersrum.Um einen tats\u00e4chlichen Blick auf die linken Bewegungen zu bekommen, brauchen wir eigene Berichterstattung, damit von Protesten und Bewegungen, Diskussionen und Forderungen berichtet wird. Aber die Rolle unserer Zeitung ist nicht nur Berichterstattung aus unserer Perspektive zu machen. Sie verbreitet auch unsere Ideen, politisiert und \u00fcberzeugt Genoss:innen politisch, betreibt politische Bildung und ist damit auch ein kollektiver Organisator. Sie kann Stimme der K\u00e4mpfe und Arbeiter:innen sein, damit \u00fcber die Vernetzung Erfahrungen und Erfolge geteilt werden k\u00f6nnen, die die Arbeiter:innenklasse st\u00e4rken und zusammenwachsen lassen, sodass das Klassenbewusstsein erwacht, das essentiell f\u00fcr den Start einer Revolution ist.Gerade im Kampf gegen Rechts ist es um so wichtiger eine Stimme abseits der reformistischen Volksfront-fordernden Medien zu geben, aktuell und direkt zu berichten. Wie Lenin sagt: Ohne ein politisches Organ ist im heutigen Europa eine Bewegung, die die Bezeichnung politisch verdient, undenkbar\u201dDas stimmt heute immer noch.Am 29.06. \u2013 diesen Samstag \u2013 fahren Tausende nach Essen, um sich gegen den AfD-Parteitag zu stellen. Auch wir werden dort sein und ermutigen jeden, der kann, mit uns zu kommen, um an den Protesten teilzunehmen.Da die Zeitung f\u00fcr uns aber so ein wichtiges Mittel ist, um die Proteste auch langfristig in Erinnerung zu halten, laden wir alle, die nicht mit nach Essen fahren k\u00f6nnen, ein, unsere offenen Reaktionsschichten zu besuchen.Wir werden in Berlin, M\u00fcnchen, Bremen und M\u00fcnster zusammenkommen, um \u00fcber die Geschehnisse zu diskutieren, gemeinsam Artikel zu schreiben und direkt zu verbreiten, sowie Video- und Bildmaterial, das wir von unseren Genoss:innen vor Ort bekommen, zu verbreiten.Offene RedaktionstreffenBerlin: Auf dem Protestcamp an der FU, Garystra\u00dfe 35, 14195M\u00fcnchen: Ort auf AnfrageLasst uns gemeinsam gegen den Rechtsruck k\u00e4mpfen, in Essen und in unseren Redaktionsschichten! Schickt uns eure Videos, Bilder, Gedanken und Erfahrungsberichte, lasst uns gemeinsam langfristig eine Kraft aufbauen, mit der wir Parteien wie der AfD tats\u00e4chliche Antworten und L\u00f6sungen entgegen setzen k\u00f6nnen.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie AfD hat bei der Europawahl 16 Prozent der Stimmen erlangt und ist in ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern wie Brandenburg, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen die st\u00e4rkste Kraft. Die Partei nutzt die Situation bewusst aus, um Angst, Rassismus und Queerfeindlichkeit zu sch\u00fcren. Es wird argumentiert, dass die Forderungen der reformistischen Parteien einen \u00e4hnlichen Sprung nach rechts wie die AfD gemacht haben. Es wird gefordert, dass die linken Bewegungen ihre eigene Berichterstattung und politische Bildung betreiben, um eine Stimme abseits der reformistischen Medien zu geben.\n\nEs wird auch auf den Protest gegen den AfD-Parteitag in Essen am 29. Juni hingewiesen, an dem die Zeitung teilnehmen wird. Es werden offene Redaktionstreffen in Berlin, M\u00fcnchen, Bremen und M\u00fcnster angeboten, um \u00fcber die Geschehnisse zu diskutieren und direkt zu verbreiten. Es wird gefordert, dass alle, die nicht nach Essen fahren k\u00f6nnen, ihre Videos, Bilder, Gedanken und Erfahrungsberichte teilen, um eine Kraft aufzubauen, mit der man Parteien wie der AfD tats\u00e4chliche Antworten und L\u00f6sungen entgegen setzen kann."
    },
    {
        "title": "Gegen Genozid und Rechtsruck: Unterst\u00fctzt uns bei der Wahl der autonomen Referate des AStA!",
        "content": "Am 04.07. werden die autonomen Referate des Allgemeinen Studierendenausschusses (AStA) an der Freien Uni in Berlin gew\u00e4hlt. Der AStA gilt als Vertretung der Studierendenschaft und setzt sich aus dreizehn Referaten mit jeweils bis zu drei Referent:innen zusammen. Die autonomen Referate vertreten jeweils eine Statusgruppe und werden von Vollversammlungen dieser Statusgruppe gew\u00e4hlt. Als Waffen der Kritik werden wir f\u00fcr das Antisexismus- und BIPoC-Referat kandidieren. Wir laden alle an der FU dazu ein, die Vollversammlungen zu besuchen und sich an der Wahl zu beteiligen. Hier findest du die Kandidatur f\u00fcr das Antisexismus-Referat, hier f\u00fcr das BIPoC-Referat. Unsere Kandidaturen stehen im Kontext des Rechtsrucks und der Studierendenbewegung in Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina, die sich in den vergangenen Monaten weltweit an den Universit\u00e4ten erhoben hat. Als Teil des AStA wollen wir zum weiteren Aufbau einer selbstorganisierten antiimperialistischen Studierendenbewegung beitragen.Gegen Genozid und Rechtsruck Die Repression gegen die Pal\u00e4stinasolidarit\u00e4t an den Universit\u00e4ten ist als ein Teil des gesellschaftlichen Rechtsrucks zu betrachten, in dem Militarisierung und Repression gegen soziale Proteste immer weiter voranschreiten, w\u00e4hrend zugleich massiv in der Bildung, in der Gesundheit und im Sozialen gek\u00fcrzt wird. Die Politiker:innen sagen, wir sollten den G\u00fcrtel enger schnallen, damit Deutschland aufr\u00fcsten kann: Und die Unis machen mit, denn auch sie unterst\u00fctzen die Repression des Staates oder kooperieren mit R\u00fcstungsunternehmen, beispielsweise in Forschungsprojekten. Entgegen der Darstellung der Universit\u00e4ten als friedliche und unpolitische Orte m\u00fcssen wir ihre Rolle im kapitalistischen System anklagen. Bildung und Ausbildung sind wichtige Instrumente, um die gesellschaftliche Ordnung aufrechtzuerhalten. In unseren H\u00f6rs\u00e4len wird die b\u00fcrgerliche Ideologie produziert und reproduziert, zugleich sollen wir an der Uni zu \u201eeffizienten\u201c Arbeitskr\u00e4ften ausgebildet werden.Der Status Quo wird durch entpolitisierte Institutionen der Studierendenschaft nur gest\u00e4rkt: Der AStA, die Fachschaften und Studierendenparlamente fungieren oft nur als Dienstleister \u2013 es wird mal vielleicht ein Foodsharingverteiler aufgesetzt, ein Statement gepostet oder Periodenprodukte verteilt, was auch gut ist \u2013 aber weit davon entfernt, eine wirkliche Vertretung der Interessen der Studierendenschaft zu sein. Genau dieser Tendenz wollen wir als Waffen der Kritik etwas entgegensetzen.Unser Ziel ist es, so viele Studierende und Besch\u00e4ftigte wie m\u00f6glich f\u00fcr den Kampf gegen den Genozid zu gewinnen, und diese Bewegung in eine allgemeine Bewegung gegen Staat, Kapital und Imperialismus auszuweiten. Denn ebenjenes imperialistische System, in dem wir leben, ist f\u00fcr den Genozid in Gaza verantwortlich. Darum m\u00fcssen wir gegen das System als Ganzes k\u00e4mpfen. Gleichzeitig ist die Universit\u00e4t ein strategisch wichtiger Ort f\u00fcr die Gewinnung von gro\u00dfen Teilen der Jugend f\u00fcr revolution\u00e4re Ideen.F\u00fcr eine demokratische Universit\u00e4t im Dienste der Ausgebeuteten und Unterdr\u00fccktenUm die Bewegung gegen den Genozid auszuweiten, braucht es Aktionen und Versammlungen, die allen offenstehen, die sich f\u00fcr ein Ende des Genozids einsetzen wollen. Die Entscheidungen \u00fcber Forderungen und Aktionsformen m\u00fcssen wir demokratisch bei Versammlungen und in Komitees treffen und d\u00fcrfen nicht kleinen, im Geheimen agierenden Zirkeln \u00fcberlassen. Unsere Studierendenbewegung muss demokratisch und offen auftreten. Als Teil des AStAs wollen wir alles daf\u00fcr tun, um von dort aus die Bewegung zu unterst\u00fctzen und die Studierendenschaft zu politisieren.Wir setzen auf unsere vereinte Kraft gemeinsam mit den Arbeiter:innen und sehen die gr\u00f6\u00dfte St\u00e4rke darin, eine breite und gro\u00dfe Bewegung aufzubauen. Wenn die Studierenden und Besch\u00e4ftigten sich verbinden und die Uni bestreiken und besetzen, steht die Uni still. Daher ist es von immenser Bedeutung, \u00fcberall gemeinsame Aktionen und Instanzen der Koordinierung von Arbeiter:innen und Studierenden zu schaffen.Insbesondere braucht es diese Allianzen zur Zeit auch im Kampf gegen den Rechtsruck. W\u00e4hrend die AfD insbesondere in der Jugend an St\u00e4rke gewinnt, profitiert diese von der existierenden Perspektivlosigkeit und Frustration. Es ist daher unsere fundamentale Aufgabe, die Rechte mit allen Mitteln zu bek\u00e4mpfen, daf\u00fcr braucht es aber eine sozialistische Perspektive der Arbeiter:innen und Unterdr\u00fcckten, die mit dem Status-Quo, der die AfD stark gemacht hat, bricht. Denn rechte Deportationspl\u00e4ne stoppt man nicht gemeinsam mit Abschiebekanzler Olaf Scholz, oder der Linkspartei, die sich zum Genozid ausschweigt.Im Rahmen unserer Kandidaturen f\u00fcr das Antisexismus- und BIPoC-Referat k\u00e4mpfen wir dabei insbesondere f\u00fcr einen sozialistischen, proletarischen Feminismus und Antirassismus. Dabei denken wir, dass wir das System nicht \u00fcberwinden k\u00f6nnen, indem wir nur safer spaces aufbauen, sondern wir offensiv gegen Unterdr\u00fcckung und ihre Ursachen k\u00e4mpfen m\u00fcssen. W\u00e4hrend Frauen, Queers und migrantische Menschen besonders von den Krisen des Systems betroffen sind, k\u00f6nnen sie nur vereint und als Teil der Arbeiter:innenklasse eben jenes System \u00fcberwinden. Wir stehen f\u00fcr einen Kampf von unten ein, gegen B\u00fcndnisse mit Bossen und Konzernen, gegen den Girlboss-Feminismus und die sogenannte \u201efeministische\u201c Au\u00dfenpolitik von Baerbock, gegen einen liberalen Antirassismus, der nur mehr migrantische Personen in Spitzenpositionen von Unternehmen m\u00f6chte. Wir k\u00e4mpfen dagegen f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Abschaffung jeglicher Unterdr\u00fcckung!Wir wollen keine Politik machen, die an den T\u00fcren der Uni Halt macht. Wir wollen von den Universit\u00e4ten ausgehend eine antiimperialistische Jugend aufbauen. Eine Jugend, die international gegen Krieg, Militarisierung, Unterdr\u00fcckung und Ausbeutung k\u00e4mpft. Eine Jugend, die mit dem System, welches dieser hervorbringt, bricht und f\u00fcr eine freie, sozialistische Gesellschaft k\u00e4mpft.Unterst\u00fctze uns in diesem Vorhaben und komm am 4. Juli zu den Vollversammlungen der Referatswahlen! Wenn du weiter mit uns diskutieren m\u00f6chtest, komm auch zu unserem Sommercamp vom 08.-12. August in Hessen, wo es ein spannendes Programm mit vielen Workshops und internationalen G\u00e4sten geben wird.Wahl der autonomen AStA-Referate am Do.04.07.Ort: Galilea (Das Galilea befindet sich in der Rost- und Silberlaube \u00fcber der Mensa 2, Eingang im Foyer.)Anti-Sexismus-Referat: 16 Uhr (wahlberechtigt sind alle von Sexismus betroffenen Studierenden)Queer-Referat: 16:30 Uhr (wahlberechtigt sind alle queeren Studierenden)ANTI-Referat: 17 Uhr (wahlberechtigt sind alle agender, trans, nicht-bin\u00e4ren und inter\\* Studierenden)BIPoC-Referat: 17:30 Uhr (wahlberechtigt sind alle Black, Indigenous und People of Color Studierenden)",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nAm 4. Juli werden die autonomen Referate des Allgemeinen Studierendenausschusses (AStA) an der Freien Universit\u00e4t Berlin gew\u00e4hlt. Als Waffen der Kritik kandidieren wir f\u00fcr das Antisexismus- und BIPoC-Referat. Wir laden alle ein, die Vollversammlungen zu besuchen und sich an der Wahl zu beteiligen.\n\nUnser Ziel ist es, eine selbstorganisierte antiimperialistische Studierendenbewegung aufzubauen, um gegen den Genozid in Gaza und den Rechtsruck zu k\u00e4mpfen. Wir setzen uns f\u00fcr eine demokratische Universit\u00e4t im Dienste der Ausgebeuteten und Unterdr\u00fcckten ein.\n\nWir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen sozialistischen, proletarischen Feminismus und Antirassismus, um die Unterdr\u00fcckung von Frauen, Queers und migrantischen Menschen zu \u00fcberwinden. Wir stehen f\u00fcr einen Kampf von unten ein, gegen B\u00fcndnisse mit Bossen und Konzernen.\n\nKomm am 4. Juli zu den Vollversammlungen der Referatswahlen! Wenn du weiter mit uns diskutieren m\u00f6chtest, komm auch zu unserem Sommercamp vom 08.-12. August in Hessen."
    },
    {
        "title": "Bolivien: Versuchter Staatsstreich, erster Test oder Inszenierung?",
        "content": "Der Aufstand des Milit\u00e4rs in Bolivien vom 26. Juni hat den erheblichen Einfluss der Streitkraft auf die Politik des Landes deutlich gemacht. Gegen 15 Uhr am Mittwoch ist ein irregul\u00e4rer Aufmarsch der Streitkr\u00e4fte unter der Leitung des Generals Juan Jos\u00e9 Z\u00fa\u00f1iga mit Gewehren und Panzern auf die Plaza Murillo im Zentrum der Hauptstadt La Paz marschiert. Dort befindet sich auch der Pr\u00e4sidentenpalast.Die Milit\u00e4rpolizei hat die Entlassung des Personals der exekutiven und gesetzgebenden Organe angeordnet, r\u00fccksichtslos Reizgase eingesetzt und die Kontrolle des Platzes \u00fcbernommen. Der ehemalige Oberkommandant der Armee hat die Bildung eines neuen Kabinetts angek\u00fcndigt sowie die Befreiung aller \u201epolitischen Gefangenen\u201c. Damit waren nicht zuletzt Luis Fernando Camacho Vaca, Jeanine \u00c1\u00f1ez und andere Milit\u00e4rs gemeint, die wegen des Staatsreichs von 2019 inhaftiert wurden. Au\u00dfer einem einzigen Panzer ist jedoch niemand in den Pr\u00e4sidentenpalast Quemado eingedrungen.Um 17:18 Uhr hat Pr\u00e4sident Luis Arce Catacora aus seiner amtlichen Residenz, der Casa Grande del Pueblo, heraus ein neues milit\u00e4risches Oberkommando vereidigen lassen. Damit hat er die F\u00fchrung der drei Gruppen der Streitkr\u00e4fte ersetzt. Der neue Kommandant der Armee Jos\u00e9 Wilson S\u00e1nchez hat sofort die Demobilisierung und den R\u00fcckzug der Truppen angeordnet und die Plaza Murillo erfolgreich r\u00e4umen lassen. Die allgemeine Beunruhigung im ganzen Land hat aus Furcht vor m\u00f6glichen Engp\u00e4ssen nach dem Staatsstreich viele Verkehrswege, Gesch\u00e4fte, Tankstellen und Geldautomaten zusammenbrechen lassen.Die Krise kommt nicht aus dem NichtsDer Ausl\u00f6ser der jetzigen Krise waren provokante \u00c4u\u00dferungen des nun ehemaligen Oberkommandanten der Armee Juan Jos\u00e9 Z\u00fa\u00f1iga in einem Fernsehinterview in der Sendung No Mentir\u00e1s am 24. Juni. Dort brachte er seine absolute Ablehnung einer m\u00f6glichen erneuten Kandidatur von Evo Morales bei den Wahlen im kommenden Jahr zum Ausdruck. Er drohte damit, die ganze Macht des \u201ebewaffneten Armes des Vaterlandes\u201c einzusetzen, um \u201edie Achtung der Verfassung sicherzustellen\u201c und Evo Morales, Pr\u00e4sident Boliviens zwischen 2006 und 2019, festzunehmen. Letzterer befindet sich gerade in einem Machtkampf mit dem amtierenden Pr\u00e4sidenten Luis Arce, obwohl beide Mitglieder der Partei Bewegung zum Sozialismus (MAS) sind.Schon heute, mit dem versuchten Staatsstreich beziehungsweise der angeblichen Inszenierung \u2013 der Putschistengeneral Z\u00fa\u00f1iga behauptet, im Einverst\u00e4ndnis mit Pr\u00e4sident Arce gehandelt zu haben \u2013 heben einige Analyst:innen hervor, dass sich die bolivianische Politik in einem zentralen Aspekt ver\u00e4ndert hat: Die Streitkr\u00e4fte, denen sich auch einige Einheiten der Polizei angeschlossen haben, konnten ihre politische Rolle festigen und ihre Stellung als eigenst\u00e4ndiger Akteur mit zunehmend ausschlaggebender Bedeutung f\u00fcr die Politik des Landes konsolidieren. Dieser Fakt wird immer offensichtlicher, vor allem in den sozialen Netzwerken. Es l\u00e4sst sich vermuten, dass das Interesse der Milit\u00e4rs einerseits in der Forderung nach der Freilassung der Strippenzieher des Staatsstreichs von 2019 zum Ausdruck kommt und andererseits in der Ablehnung dessen, was sie als Misshandlung ihrer Institution betrachten. Darin zeigt sich, dass die Streitkr\u00e4fte sich mehr und mehr als eigenst\u00e4ndiger politischer Faktor zwischen den Klassen, Parteien und Institutionen positionieren und damit die politische Situation immer weiter nach Rechts r\u00fccken werden.Die repressiven Kr\u00e4fte in Bolivien, wie auf dem ganzen lateinamerikanischen Kontinent, haben eine dunkle Vergangenheit der Unterordnung unter die Interessen des Imperialismus. Das Wesen der gesamten Staatsgewalt gr\u00fcndet auf der Herrschaft einer Klasse, also auf dem Kapitalismus und auf der Verteidigung des Privateigentums an den Produktionsmitteln. Die Ausbildung lateinamerikanischer Milit\u00e4rs in der School of the Americas, einer US-amerikanischen Institution, dauert bis heute an. Zahlreiche hohe Offiziere wurden in dieser Einrichtung ausgebildet und in der Milit\u00e4rdoktrin der Vereinigten Staaten unterrichtet.Unter Evo Morales, der sich zum Ende seiner Amtszeit mit einer Hegemonie im Niedergang konfrontiert sah und so immer autorit\u00e4rer regieren musste, verst\u00e4rkten sich bonapartistische Tendenzen, die unter Arce nicht nachgelassen haben. Weil er keine Hegemonie herstellen kann, werden die autorit\u00e4ren Tendenzen immer st\u00e4rker und nehmen zunehmend ein Eigenleben an.Die Gefahr, die eine immer wichtigere Rolle von Milit\u00e4r und Polizei in der Politik darstellt, ist eine Folge der Straflosigkeit der gro\u00dfen Mehrheit der Putschist:innen von 2019, die aus dem vereinbarten \u00dcbergang von der Putschregierung unter Pr\u00e4sident \u00c1\u00f1ez und der Regierung von Luis Arce Catacora, der 2020 von der MAS gew\u00e4hlt wurde, hervorging. Die Magnaten der Agrarindustrie, die offen zugeben, den Putsch 2019 finanziert zu haben, trafen sich danach mit der MAS-Regierung und profitieren nun vom 10-Punkte-Plan, der Anfang des Jahres unterzeichnet wurde und der eine Aufstockung der Dollarreserven vorsieht.Die Politik von Evo Morales und Luis Arce hat diese St\u00e4rkung und Verselbstst\u00e4ndigung des Milit\u00e4rapparates vorangetrieben und die vorhandenen putschistischen Tendenzen in der Armee gen\u00e4hrt und gefestigt. Z\u00fa\u00f1iga ist dabei nur die Spitze des Eisbergs. Die wachsende Legitimationskrise der zentralen staatlichen Institutionen wie des Parlaments, das seit Monaten von der Regierung paralysiert wird, verst\u00e4rken diese putschistischen Tendenzen wiederum.Angebliche Inszenierung: Sind Arce und Z\u00fa\u00f1iga Komplizen?Nachdem Luis Arce das Oberkommando der Armee entlie\u00df und durch Jos\u00e9 Wilson S\u00e1nchez ersetzte, verbreitete sich schnell das Ger\u00fccht, dass die ganze Operation vom Pr\u00e4sidenten selbst vorget\u00e4uscht und veranlasst wurde, \u201eum an Beliebtheit zur\u00fcckzugewinnen\u201c, wie Z\u00fa\u00f1iga bei seiner Festnahme erkl\u00e4rte. Z\u00fa\u00f1iga hat behauptet, dass die Bewegung der Panzer und Truppen von Pr\u00e4sident Luis Arce selbst angeordnet worden seien, im Rahmen einer vorget\u00e4uschten Operation, um seine eigene Beliebtheit wieder herzustellen. Diese Hypothese, die von Moral-Unterst\u00fctzer:innen wie auch rechten Oppositionellen weit verbreitet wird, kann genauso wenig wie viele andere Annahmen ausgeschlossen werden. Sie leidet aber an einigen logischen Schw\u00e4chen. Zum Beispiel an der Tatsache, dass sich die \u00f6konomische und politische Situation nach dem Staatsstreich noch weiter verschlechtert hat als zuvor. Wenn man die Hypothese eines \u201eSelbst-Putsches\u201c oder gar einer Inszenierung aufrechterhalten m\u00f6chte, muss man erkl\u00e4ren, wie eine Verschlechterung der internationalen Kreditw\u00fcrdigkeit der bolivianischen Wirtschaft, die aus der wachsenden politischen und institutionellen Instabilit\u00e4t folgt, dazu beitragen kann, das prek\u00e4re makro\u00f6konomische Gleichgewicht in Bolivien zu verbessern und die starke Tendenz zu einer Dollar-Knappheit zu schw\u00e4chen. Das sind n\u00e4mlich die zentralen Probleme, vor denen Arces Regierung steht.Andererseits ist die Behauptung, die Geschehnisse vom Mittwoch seien eine blo\u00dfe Inszenierung gewesen, gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Arbeiter:innen und die unteren Volksschichten. Sie zielt n\u00e4mlich darauf ab, die Organisierung und Mobilisierung dieser Sektoren angesichts der putschistischen Tendenzen, die in der Armee und auf allen Seiten der Politik g\u00e4ren, zu verhindern. Der Putschversuch ist gescheitert, weil er von keinem sozialen oder politischen Sektor Unterst\u00fctzung erfahren hat. Wie Z\u00fa\u00f1iga selbst hervorgehoben hat, stand er ganz alleine da, nachdem die Truppen in der Stadt Viacha und die bolivianische Luftwaffe anders als erwartet nicht interveniert haben. Darin kommen Spannungen und zahlreiche Spaltungen innerhalb der Streitkr\u00e4fte zum Vorschein. Die Gefahr ist nicht zu untersch\u00e4tzen, dass die Streitkr\u00e4fte ein zentraler Faktor der bolivianischen Politik geworden sind. In diesem Sinne war das Scheitern des Staatsstreichs am Mittwoch eine reaktion\u00e4re \u201eErfahrung\u201c, die die Arbeiter:innen und das Volk auf keinen Fall untersch\u00e4tzen d\u00fcrfen.Worin unterscheidet sich der Milit\u00e4raufstand 2024 vom Putsch 2019?Der Putsch 2019 war das Produkt der detaillierten Planung zwischen Fraktionen des nationalen Kapitals, verschiedenen Botschaften (die USA, das Vereinigte K\u00f6nigreich und Brasilien waren direkt beteiligt), paramilit\u00e4rischen Gruppen, der bolivianischen Polizei, der Armee und der Kirche. Die soziale Basis des Putsches war im Wesentlichen die st\u00e4dtische Mittelklasse, die sich anhand einer Reihe mehr oder weniger legitimer, sektorenbezogener Konflikte zusammengefunden hatte. Diese soziale Basis wurde durch all die autorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen, die Evo Morales nach der Annahme der neuen Verfassung 2009 ergriff, noch gest\u00e4rkt.Der brutalste Aspekt des Autoritatismus von Morales war die Missachtung des Referendum vom 21. Februar 2016, die eine erneute Kandidatur Morales\u2018 bei den Wahlen 2019 abgelehnt hatte. Entgegen dem Referendum ist Morales dennoch zur Wahl angetreten, auf Grundlage einer perfiden Entscheidung des Verfassungsgerichts, das erkl\u00e4rt hatte, auf Basis der Menschenrechte m\u00fcsse ihm die Wiederwahl erm\u00f6glicht werden. Die vorbereitende Phase des Putsches 2019 war Teil der Strategie des \u201esanften Staatsstreiches\u201c, die Gene Sharp vorgeschlagen hatte, aber seine letztliche Ausf\u00fchrung und die Massaker, die in Sacaba und Senkata stattgefunden haben, haben den Putsch durch die Gewalt des Milit\u00e4rs gefestigt. Die Anklage von Morales\u2018 \u201eWahlbetrug\u201c durch die Organisation Amerikanischer Staaten hat die Hauptachse der Opposition gegen die MAS dargestellt und wurde benutzt, um einen Bruch mit der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung zu rechtfertigen.Der versuchte Putsch im Juni 2024 andererseits wurde von keinem politischen Sektor \u00f6ffentlich unterst\u00fctzt. Die Sprecher der extremen Rechten wie Luis Fernando Camacho Vaca \u2013 zur Zeit in Chonchocoro inhaftiert \u2013, Jorge \u201eToto\u201c Quiroga und Carlos Mesa haben den Putsch verurteilt und zur \u201eVerteidigung der Demokratie und des Rechtsstaats\u201c aufgerufen. Evo Morales, der die Tage zuvor wegen der M\u00f6glichkeit eines eigenen Putsches in Gewahrsam genommen worden war, rief schlie\u00dflich dazu auf, zu mobilisieren und sich dem versuchten Staatsstreich entgegenzustellen. Alle Regierungen der Region \u2013 bis auf Argentiniens Pr\u00e4sidenten Miliei, der beredtes Schweigen an den Tag legte \u2013 haben den Putsch verurteilt. Der h\u00f6chste Diplomat der EU, Josep Borrell, hat \u201ejeden Versuch eines Bruchs mit der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung in Bolivien\u201c verurteilt, w\u00e4hrend die US-Botschaft sich damit begn\u00fcgt hat, eine Sicherheitswarnung angesichts der erh\u00f6hten Milit\u00e4rpr\u00e4senz im Zentrum von La Paz auszugeben.Im Hintergrund ein wackeliges wirtschaftliches Gleichgewicht und Grabenk\u00e4mpfe in der MASWie schon beim Putsch von 2019 gingen mit den politischen Ereignissen Spr\u00fcnge an den Finanzm\u00e4rkten einher. Die Tesla-Aktien von Elon Musk haben am 26. Juni erneut ihren h\u00f6chsten Stand seit drei Monaten erreicht. Die Aktien von Albermarle, ein anderer wichtiger Akteur auf dem globalen Lithiummarkt, sind auch in die H\u00f6he gegangen. Die Bewegungen der Lithiumm\u00e4rkte auf dem internationalen Finanzmarkt sind kein Zufall \u2013 sie sind verbunden mit den Geschehnissen im lithiumreichsten Land der Erde, was Bolivien ins Zentrum regionaler geopolitischer Konflikte ger\u00fcckt hat. Die wiederholten Ank\u00fcndigungen, Diesel aus Russland einzuf\u00fchren, die Arce bei einer Reise nach der Moskau machte, wurden von der US-Regierung kritisiert. Sie zeigt sich beunruhigt davon, wie die bolivianische Regierung versucht, die Folgen der globalen Wirtschaftskrise abzufedern, indem sie sich auf die Achse Russland-China-Iran st\u00fctzt, die im Entstehen begriffen ist.Doch selbst der Gewinn ausl\u00e4ndischer Sponsoren wurde f\u00fcr die Arce-Regierung eine echte Niederlage. Durch anwachsende Differenzen mit Evo Morales hat sie die Kontrolle \u00fcber das Parlament verloren. Die Herausbildung der Str\u00f6mung des \u201eEvismo\u201c um Evo Morales als zus\u00e4tzliche Oppositionskraft hat zur Folge gehabt, dass sich die Regierungspartei im Parlament in der Minderheit befindet. Die Opposition aus Repr\u00e4sentant:innen des Evismo, der zentristischen Comunidad Ciudadana und der extrem rechten Partei Creemos, die zusammen mehr als zwei Drittel der Sitze haben, k\u00f6nnen nun verschiedene Forderungen an die Regierungen stellen und Zugest\u00e4ndnisse fordern, wenn die Regierung im Parlament internationale Kredite absegnen lassen m\u00f6chte. Die Differenzen innerhalb der MAS haben sich also in die Regierung und den Staat verschoben, was die politische Krise anheizt und die weitere Entwicklung zun\u00e4chst offen l\u00e4sst.Gegen putschistische Tendenzen braucht es die Selbstorganisierung der Arbeiter:innen, B\u00e4uer:innen und MassenWie man die Ereignisse von Mittwoch auch interpretiert \u2013 als Putschversuch, \u201eSelbst-Putsch\u201c oder Inszenierung \u2013, es steht jedenfalls fest, dass die zunehmend ausschlaggebende Rolle der Streitkr\u00e4fte der entscheidende Fakt ist sowie das immer dreistere zur Schau Stellen putschistischer Tendenzen, um Teile der Armee f\u00fcr den Staatsstreich zu gewinnen.Deshalb ist es f\u00fcr uns nun zentral, gegen die Politik der Demobilisierung, die sich auch in der Behauptung einer Inszenierung ausdr\u00fcckt, zu k\u00e4mpfen und uns der Politik der Klassenkollaboration und der Glorifizierung der Streitkr\u00e4fte und der Polizei entgegenzustellen, in denen das Erbe der MAS-Regierungen besteht. Wir stellen dem eine Politik entgegen, die fordert, dass die Gewerkschaften, Stadtteilorganisationen und sozialen Bewegungen, die indigenen und B\u00e4uer:innenbewegungen, die Frauenbewegung und die Bewegung von Dissident:innen die Koordination untereinander verst\u00e4rken und Versammlungen von Arbeiter:innen, B\u00e4uer:innen und der Volksmassen f\u00f6rdern. Das ist notwendig, damit wir gemeinsam dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, wie wir uns den putschistischen Tendenzen entgegenstellen k\u00f6nnen, die aus verschiedenen politischen Sektoren hervorgehen, und wie wir uns als Arbeiter:innen eine Rolle im \u00f6ffentlichen Leben erk\u00e4mpfen k\u00f6nnen, so wie die Milit\u00e4rs es auf ihre Weise getan haben. Das Bed\u00fcrfnis nach einer unabh\u00e4ngigen, sozialistischen und revolution\u00e4ren Organisation der Arbeiter:innen wird das zentrale Problem des Landes. Wenn so eine Organisation nicht entsteht, dann h\u00e4ngt die Zukunft Boliviens ab von Regierungen, die sich auf die Streitkr\u00e4fte und ausl\u00e4ndische M\u00e4chte st\u00fctzen, um den nat\u00fcrlichen Reichtums des Landes zu pl\u00fcndern und die Arbeiter:innen, die B\u00e4uer:innen und die Armen auszubeuten.Bauen wir einen anderen Ausweg von unten auf! Ausgehend von der Selbstorganisierung und politischen Unabh\u00e4ngigkeit der Arbeiter:innen und der anderen Ausgebeuteten in Stadt und Land. Nur wenn wir unabh\u00e4ngig k\u00e4mpfen, k\u00f6nnen wir den Staatsstreich, egal von welcher Seite, stoppen und die Bahn zum Gegenangriff der Arbeiter:innen, B\u00e4uer:innen und armen Massen freimachen. Diese Gegenoffensive muss zu einer Regierung der Arbeiter:innen und der Volksmassen f\u00fchren, um so den Weg zum Aufbau einer sozialistischen Gesellschaft zu er\u00f6ffnen.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie politische Krise in Bolivien hat sich intensiviert. Die Regierung von Arce ist durch innerparteiliche Konflikte und die Herausbildung einer Oppositionskraft um Evo Morales geschw\u00e4cht. Die Streitkr\u00e4fte spielen eine entscheidende Rolle bei den putschistischen Tendenzen, die die politische Lage destabilisieren. Es ist notwendig, dass sich die Arbeiter:innen, B\u00e4uer:innen und Massen selbstorganisiert und unabh\u00e4ngig k\u00e4mpfen, um den Staatsstreich zu stoppen und eine Regierung der Arbeiter:innen und Volksmassen zu etablieren. Dieser Weg kann nur erreicht werden, wenn die Gewerkschaften, Stadtteilorganisationen und sozialen Bewegungen koordiniert und Versammlungen von Arbeiter:innen, B\u00e4uer:innen und Volksmassen f\u00f6rdern. Nur durch eine unabh\u00e4ngige, sozialistische und revolution\u00e4re Organisation der Arbeiter:innen kann die Zukunft Boliviens sichergestellt werden."
    },
    {
        "title": "Wie stehen wir zur \u201eNeuen Volksfront\u201c in Frankreich? Eine strategische Debatte",
        "content": "Die Aufl\u00f6sung der Nationalversammlung nach dem \u00fcberw\u00e4ltigenden Sieg der extremen Rechten bei den Europawahlen in Frankreich ist wie eine Bombe eingeschlagen. In einem vielfach zitierten Text geht der Philosoph Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon auf die beispiellose Situation ein, die sich in dem Land nun er\u00f6ffnet hat. Diese Arbeit h\u00e4tte hilfreich sein k\u00f6nnen, wenn sie Klarheit gegen\u00fcber der neuen Konjunktur geschaffen h\u00e4tte, um \u00fcber reflexhafte Panik hinauszugehen, die Herausforderungen zu betrachten und eine Strategie f\u00fcr \u201eunser soziales Lager\u201c zu diskutieren. Stattdessen verteidigt Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon lang und breit die Stimmabgabe f\u00fcr die \u201eNeue Volksfront\u201c (\u201eNouveau Front Populaire\u201c, NFP), wobei er sich auf einen \u201eleninistischen\u201c Ansatz f\u00fcr die Parlamentswahlen und auf den Anspruch, den \u201eprinzipiellen Anti-Elektoralismus\u201c der radikalen Linken zu \u00fcberwinden, beruft. Mit der Metapher eines \u201eButterbrot mit Schei\u00dfe\u201c stellt Lordon die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Zusammenschluss der alten Apparate als die einzige \u201erationale Wahl\u201c dar. Wir sollen die NFP also trotz des Ekels, den sie in uns ausl\u00f6sen kann, unterst\u00fctzen. Weil der Text unseres Genossen, an dessen Seite wir gek\u00e4mpft haben und noch k\u00e4mpfen werden, eine verzerrte Version der Position von R\u00e9volution Permanente verbreitet und au\u00dferdem Teil einer Stimmung ist, die seit dem 9. Juni in der Linken breit geteilt wird, erscheint es uns essenziell, die Debatte fortzusetzen.Viel L\u00e4rm um ein Butterbrot?Was auch immer man darauf legt, ein Butterbrot ist nicht viel angesichts der bevorstehenden Ankunft des Faschismus, erkl\u00e4rt Lordon in seinem Artikel. Die Situation w\u00fcrde es also gebieten, sich mit einem ehemaligen Minister Macrons \u2013 Aur\u00e9lien Rousseau, Architekt des neoliberalen Arbeitsgesetzes und der Rentenreform der damaligen Premierministerin Elisabeth Borne \u2013 zusammenzuschlie\u00dfen. Man solle die Augen davor verschlie\u00dfen, dass derart in das franz\u00f6sische Regime integrierte (oder noch zu integrierende) Pers\u00f6nlichkeiten von der NFP unterst\u00fctzt werden wie der gr\u00fcne Senator Yannick Jadot, die Pr\u00e4sidentin des Regionalrats von Okzitanien Carole Delga oder der Spitzenkandidat der sozialdemokratischen Sozialistischen Partei Rapha\u00ebl Glucksmann \u2013 und sogar der ehemalige franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Fran\u00e7ois Hollande, der am 15. Juni von der \u201eNeuen Volksfront\u201c als Kandidat best\u00e4tigt wurde. Verr\u00e4ter:innen, die auf der Lauer liegen, um den n\u00e4chsten Verrat vorzubereiten? Nein, \u201egem\u00e4\u00dfigte\u201c Vertreter:innen, die im Rahmen der Parlamentswahlen willkommen sind, um die extreme Rechte zu blockieren, kann man in den sozialen Netzwerken lesen.Lordons Text ist eine klare Aufforderung, die gleiche Logik anzuwenden: Es sei an der Zeit, aus allen Rohren zu feuern und alle Butterbrote zu essen. Um diejenigen anzugreifen, die diese Auswahl ablehnen und versuchen, eine andere Strategie zu diskutieren, um die Situation zu bew\u00e4ltigen, konstruiert Lordon einen Strohmann: eine radikale Linke, die aus Prinzip \u201egegen die Wahlen\u201c sei.1 Der Vorwurf dient dazu, die Kritik an der NFP zu entpolitisieren, indem sie auf eine moralische Haltung von \u201eLinken\u201c reduziert wird, die sich weigern w\u00fcrden, sich die H\u00e4nde schmutzig zu machen. Dieser rhetorische Trick verschleiert den Inhalt der \u201elinksradikalen\u201c Kritik an der NFP: n\u00e4mlich auf die gef\u00e4hrliche Rehabilitierung des Mitte-Links-Fl\u00fcgels des Regimes hinzuweisen, der von der Sozialistischen Partei und ihrem historischen Verb\u00fcndeten, den Gr\u00fcnen (\u201eEurope-\u00e9cologie-Les Verts\u201c), verk\u00f6rpert wird, im Namen des Kampfes gegen die extreme Rechte.Diese Tatsache ist jedoch alles andere als unwichtig. Seit den 1970er Jahren hat die Sozialistische Partei (\u201eParti Socialiste\u201c, PS) dazu gedient, die Radikalit\u00e4t der \u201e1968er\u201c zu kanalisieren und seit ihrem Machtantritt 1981 den \u201epermanenten Staatsstreich\u201c der F\u00fcnften Republik zu festigen. Die PS verriet offen die Arbeiter:innen und die armen Massen und spielte eine zentrale Rolle beim Aufbau der Europ\u00e4ischen Union, die ein Werkzeug der wichtigsten imperialistischen M\u00e4chte des Kontinents ist, allen voran Frankreich und Deutschland. All dies sind Elemente, auf denen die extrem rechte Rassemblement National (RN) und ihre rassistische Demagogie gedeihen kann, wodurch die politischen Spaltungen innerhalb der Arbeiter:innenklasse vertieft werden, was ein zentrales Hindernis f\u00fcr den Sturz des Kapitalismus darstellt. Die Fokussierung der von Lordon er\u00f6ffneten Diskussion auf die Stimmabgabe und deren Reduzierung auf einen einzelnen Akt ohne Folgen f\u00fchrt zu einer Besch\u00f6nigung dieser Herausforderungen. Der Aufruf, das Butterbrot zu essen, ist eine Aufforderung, den Mund zu \u00f6ffnen, aber auch die Augen zu schlie\u00dfen.All dies ist umso \u00fcberraschender, als Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon zu den f\u00fchrenden Akteur:innen im Kampf gegen das Arbeitsgesetz im Jahr 2016 geh\u00f6rte, dessen wichtigste Errungenschaft das Beinahe-Verschwinden der PS war. Nachdem die PS auf sehr breiter Ebene unglaubw\u00fcrdig geworden war, hatte der Zusammenbruch der PS eine Linksverschiebung von Teilen der Massenbewegung erm\u00f6glicht. Diese Dynamik erkl\u00e4rt unter anderem das Entstehen einer neoreformistischen Str\u00f6mung um La France Insoumise (LFI, \u201eUnbeugsames Frankreich\u201c) bei den Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2017, gleichzeitig mit der Vertiefung der organischen Krise des franz\u00f6sischen Kapitalismus, f\u00fcr die der Macronismus nur eine vor\u00fcbergehende L\u00f6sung bot. F\u00fcr diejenigen, die Hollandes f\u00fcnfj\u00e4hrige Amtszeit erlebt haben, sollte die Tatsache, dass die R\u00fcckkehr des ehemaligen Pr\u00e4sidenten als Kandidat f\u00fcr die NFP im D\u00e9partement Cor\u00e8ze einfach so \u201edurchgeht\u201c, wie ein Elektroschock wirken: Der Verantwortliche f\u00fcr historisch brutale Angriffe auf die Arbeiter:innen und die armen Massen und f\u00fcr eine imperialistische Intervention in Mali hat wieder das Recht, in der Linken aufzutreten. Er kann an der Seite von LFI nominiert werden und hat sogar positive Reaktionen von Jean-Luc M\u00e9lenchon oder Philippe Poutou hervorgerufen.Dennoch fordert Lordon uns auf, sie trotzdem zu unterst\u00fctzen, und liefert selbst denjenigen, die sich \u00fcber diese ausdr\u00fcckliche Rehabilitierung Sorgen machen, ein Autorit\u00e4tsargument: \u201eBei einer Geiselnahme hat man weder den Luxus, sich clever zu benehmen, noch die Wahl, den Kelch an sich vor\u00fcberziehen zu lassen.\u201c Unser Genosse \u00e4u\u00dfert jedoch Zweifel an der Strategie: \u201eDie ganze Frage ist nun, wo das Gravitationszentrum der linken Koalition liegen wird, unter der Dominanz welcher Gruppe sie stehen wird. Wenn die Antwort ist, dass sie auf der Seite der \u201arechten Linken\u2018 oder sogar der extremen Rechten liegt, dann ist das Butterbrot keine rationale Wahl mehr, sondern das Gegenteil\u201c, stellte er am Ende seines Artikels fest. Aber nachdem er die Hypothese aufgestellt hat, dass die \u201eButterbrotwette\u201c genauso gut zur \u201eFaschisierung\u201c beitragen k\u00f6nnte, wird die Frage sofort wieder verdr\u00e4ngt. Dabei liegt hier das zentrale strategische Problem: die m\u00f6gliche R\u00fcckkehr einer Regierungslinken, die es der extremen Rechten erm\u00f6glicht hat, zu gedeihen.Lassen wir diese Weigerung der Untersuchung der \u201ekonkreten Situation\u201c, die Lordon uns doch beibringen wollte, hinter uns und erweitern wir seine \u00dcberlegungen. Die NFP befindet sich zwar in einer \u201eSituation hegemonialer Instabilit\u00e4t\u201c, wie Stathis Kouv\u00e9lakis sie definiert. Doch so instabil sie auch sein mag, ist es die brutalste imperialistische und arbeiter:innenfeindliche Komponente der NFP, die in den letzten Wochen einen Aufstieg erlebt hat. Nach 2022 hat die von M\u00e9lenchon konzipierte und umgesetzte NUPES-Front (\u201eNeue \u00f6kologische und soziale Volksunion\u201c) die PS bei den Parlamentswahlen gerettet, die so trotz eines historisch niedrigen Ergebnisses bei den vorigen Pr\u00e4sidentschaftswahlen ihre Parlamentsfraktion erhalten konnte. Dies war f\u00fcr die PS ein Sprungbrett, um wieder in die Offensive zu gehen, indem sie dem Regime immer mehr Geschenke machte und La France Insoumise scharf attackierte. Mit ihren 14 Prozent bei den Europawahlen setzte sich die PS erneut an die Spitze der institutionellen Linken \u2013 nach einer brutalen Kampagne, die den Militarismus und das Projekt, jegliche Radikalit\u00e4t, welche die LFI in den letzten Jahren in der institutionellen Linken verk\u00f6rpern konnte, in den Mittelpunkt stellte2. Nach den Neuwahlen k\u00f6nnte die Abgeordnetenzahl der PS stark wachsen, nachdem sie 100 Wahlkreise mehr als im NUPES-Abkommen von 2022 ergattern konnte. Auch wenn LFI die gr\u00f6\u00dfte linke Fraktion behalten k\u00f6nnte, k\u00f6nnte die Summe ihrer drei Konkurrenten sie in die Minderheit bringen, wie man bei den Diskussionen um die Methode zur Auswahl des k\u00fcnftigen Premierministers einer m\u00f6glichen NFP-Regierung gesehen hat. Schlie\u00dflich ist bekannt, dass die M\u00f6glichkeit eines Abkommens mit den Mitte-Links-Kr\u00e4ften eine der Pisten Macrons zu seiner Rettung nach dem 7. Juli [dem Tag der Stichwahlen, A.d.\u00dc.] ist. Macrons Koalition ruft bereits jetzt dazu auf, im Falle von Stichwahlen gegen die RN f\u00fcr die Kandidat:innen der PS, der Gr\u00fcnen oder der KPF zu stimmen..Man ist versucht, sich zu fragen, ob Lordon dem Thema nicht aus Angst davor ausweicht, Verantwortung f\u00fcr die M\u00e4ngel seiner Argumentation und f\u00fcr seine Rolle als \u201eradikaler\u201c B\u00fcrge dieser gro\u00dfen Operation \u00fcbernehmen zu m\u00fcssen, eine Amnestie f\u00fcr die \u201erechte Linke\u201c zu organisieren. 2017 verspottete er noch den \u201eFusionskrampf\u201c, der durch das Duell Macron-Le Pen ausgel\u00f6st wurde, und prangerte die moralischen Aufforderungen zur republikanischen \u201eBrandmauer\u201c an. Nicht alle Kr\u00e4fte der \u201eNeuen Volksfront\u201c k\u00f6nnen mit Macron auf eine Stufe gestellt werden, aber ein Teil von ihnen k\u00f6nnte ihm \u00e4hnlich sein, sobald sie im Falle eines Sieges bei den Parlamentswahlen an der Macht sind. Das stellt beispielsweise der franz\u00f6sische \u00d6konom Bruno Amable fest, der die M\u00f6glichkeit einer Neuzusammensetzung des \u201eb\u00fcrgerlichen Blocks\u201c unter der \u00c4gide eines Teils der institutionellen Linken erw\u00e4hnt. Aber im Gegensatz zu 2017 nimmt Lordon diesmal an der herrschenden Einm\u00fctigkeit teil, indem er sich weigert zu sehen, dass es sich um die gleiche Dynamik handelt, die er damals anprangerte. So unterst\u00fctzt er letztlich die kommende Rehabilitierung von Varianten der \u201erepublikanischen Front\u201c und des \u201ekleineren \u00dcbels\u201c, die stets das Schlimmere vorbereiten.Panik oder strategische Diskussion?Die Gefahren im Land und auf internationaler Ebene h\u00e4ufen sich. Um denen, die dagegen k\u00e4mpfen, Orientierung zu bieten, ist es wahrscheinlich nicht das beste Mittel, die Tugenden des Brot-[ oder Kr\u00f6ten-]Schluckens zu preisen und auf eine schematische Rhetorik zur\u00fcckzugreifen, um so gut wie alles m\u00f6gliche zu rechtfertigen. Um seinen Standpunkt zu untermauern, stellt Lordon auf anschauliche Weise dar, was es seiner Meinung nach bedeuten w\u00fcrde, wenn die RN an die Macht k\u00e4me. Die aktuelle Situation k\u00fcndigt in der Tat eine Zeit gro\u00dfer Instabilit\u00e4t und abrupter Wendungen an. Mit seiner gescheiterten Wette hat Emmanuel Macron den Zusammenbruch des Zentrumsblocks beschleunigt und dem \u201eextrem rechten Block\u201c den Weg geebnet. Dieser wird seither unter der \u00c4gide des RN immer mehr vereinheitlicht, nach einer Vereinbarung mit \u00c9ric Ciotti, der bei den traditionell rechten Republikanern (LR) vorerst relativ isoliert bleibt, und mit einigen F\u00fchrungskadern der etrem rechten Reconqu\u00eate (\u201eR\u00fcckeroberung\u201c) von \u00c9ric Zenmour. Auf der anderen Seite sichert die \u201eNeue Volksfront\u201c der Linken eine St\u00e4rkung in der Nationalversammlung, ohne aber einen Sieg zu garantieren. In diesem Bild \u00fcberwiegt die Polarisierung zwischen den beiden Gegenpolen, aber die Wahlen k\u00f6nnten auch dazu f\u00fchren, dass es keine absolute Mehrheit gibt, was den Weg zu einer Situation der Unregierbarkeit, zu einer technischen Regierung oder zu eigent\u00fcmlichen Koalitionen ebnen w\u00fcrde.Anstatt dazu beizutragen, diese komplexe Situation zu beleuchten, konzentriert sich Lordon auf eine einzige M\u00f6glichkeit: n\u00e4mlich diejenige, dass die RN an die Regierung kommt, was er als unmittelbaren Beginn eines faschistischen Regimes beschreibt, in dem Sch\u00fcsse auf Demonstrant:innen, das Verbot von Gewerkschaftsorganisationen und die Entfesselung von Neonazi-Milizen in den Stra\u00dfen vorherrschen w\u00fcrden. Die Beschreibung der angek\u00fcndigten Katastrophe steht in einem umgekehrten Verh\u00e4ltnis zur Entwicklung einer umfassenden Reflexion \u00fcber die Situation. Anstatt einen Abstand zu schaffen, n\u00e4hrt Lordon die panische Angst, die bereits einen gro\u00dfen Teil der Linken erfasst hat, was wenig mit der \u201ekalten, strategischen \u00dcbung\u201c zu tun hat, die Lordon in seinem Text beansprucht.Zweifellos w\u00fcrde eine Regierungs\u00fcbernahme durch die RN eine Vertiefung der autorit\u00e4ren und rassistischen Politik bedeuten, die sich in den letzten Jahren bereits versch\u00e4rft hat. Das h\u00e4tte unmittelbare Folgen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Menschen und Minderheiten. Demonstrationsverbote, die Aufl\u00f6sung von Organisationen, die Ausweisung von Imamen, die Entfesselung von Polizeibrutalit\u00e4t gegen Demonstrationen oder gegen Aufst\u00e4nde in den Arbeiter:innenvierteln oder in der Kolonie Kanaky \u2013 all das w\u00fcrde sich mit der Macht\u00fcbernahme durch den RN-Vorsitzenden Jordan Bardella verst\u00e4rken, der versuchen wird, ein Zeichen zu setzen, dass er in diesen Bereichen weiter gehen kann als Macron. Die Repression gegen die radikale Linke wird ebenfalls auf der Tagesordnung stehen, da die Sprecher:innen des RN in den letzten Tagen bereits mit gro\u00dfem Tamtam angek\u00fcndigt haben, gegen die \u201eUltralinke\u201c vorgehen zu wollen, und sich so darauf vorbereiten, die von Innenminister Darmanin begonnene Arbeit der Kriminalisierung der Opposition fortzusetzen.Im Gegensatz zu dem, was Lordon und andere Intellektuelle schreiben, w\u00e4re ein solches Regime jedoch nicht faschistisch, sondern entspr\u00e4che einer h\u00e4rteren und gewaltt\u00e4tigeren fremdenfeindlichen Form des \u201eBonapartismus\u201c, das hei\u00dft einem Regime, in dem das Gravitationszentrum der Macht eher beim Staatsapparat, insbesondere bei der Polizei und der Armee, als im Parlament angesiedelt ist. Trotzki betont diese Unterscheidung zwischen \u201eBonapartismus\u201c und Faschismus\u201c in seinen Texten \u00fcber Deutschland in den 1930er Jahren, nicht um die Gefahr des ersteren herunterzuspielen (Trotzki k\u00e4mpft entschieden gegen den blinden Optimismus der F\u00fchrung der Kommunistischen Partei Deutschlands und verteidigt angesichts der immensen Risiken der Situation eine konsequente Einheitsfrontpolitik), sondern um genau zu bestimmen, wie weit der Zerfall der Weimarer Republik und das Vordringen der faschistischen Kr\u00e4fte fortgeschritten ist. Wie Ernest Mandel in seiner Brosch\u00fcre \u201e\u00dcber den Faschismus\u201c zusammenfasste, ist der Faschismus \u201enicht blo\u00df eine neue Etappe der St\u00e4rkung und Verselbst\u00e4ndigung der Exekutive des b\u00fcrgerlichen Staates. Er ist nicht blo\u00df \u201adie offene Diktatur des Monopolkapitals\u2018. Er ist eine besondere Form der \u2019starken Exekutive\u2018 und der \u201aoffenen Diktatur\u2018, die sich durch v\u00f6llige Zerschlagung s\u00e4mtlicher Arbeiterorganisationen \u2013 auch der gem\u00e4\u00dfigten, sicher der sozialdemokratischen \u2013 kennzeichnet.\u201cHier m\u00fcssen zwei Dinge hervorgehoben werden. Erstens stehen Bardella und Le Pen anderen Figuren der zeitgen\u00f6ssischen extremen Rechten wie Trump, Bolsonaro, Orban oder Meloni viel n\u00e4her als Hitler oder Mussolini. Diese \u201erechtsradikalen\u201c Kr\u00e4fte k\u00f6nnen zwar Teil dessen sein, was Enzo Traverso eine \u201efaschistische Matrix\u201c nennt, aber alle haben an der Macht die autorit\u00e4rsten und reaktion\u00e4rsten Hebel ihrer jeweiligen Regime verst\u00e4rkt, ohne einen qualitativen Wandel zu vollziehen. Das bedeutet nicht, dass ihre Regierungen nicht brutal, gewaltt\u00e4tig und t\u00f6dlich sind oder waren, ob man nun \u00fcber die verschiedenen autorit\u00e4ren und fremdenfeindlichen Politiken hinaus an die Umgestaltung des Obersten Gerichtshofs denkt, die den historischen Angriff auf das Recht auf Abtreibung in den USA erm\u00f6glichte, oder an Bolsonaros kriminellen Umgang mit der Pandemie. Diese Art von Macht muss jedoch von faschistischen Regimen unterschieden werden. Solche Regime bleiben Teil des Entwicklungshorizonts des verrottenden Kapitalismus, falls die kapitalistische Krise und die Kriegstendenzen weitere Spr\u00fcnge machen. Aber sie entsprechen noch nicht der Art von Regime, mit der wir in Frankreich nach den Parlamentswahlen konfrontiert sein werden, falls RN eine absolute Mehrheit erreicht. Man k\u00f6nnte dieser Feststellung die Widerspr\u00fcche hinzuf\u00fcgen, die dem Projekt und der zusammengest\u00fcckelten sozialen Basis der RN innewohnen und die sich zuspitzen werden, sobald sie an der Macht ist. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Grenzen ihrer Mobilisierungsf\u00e4higkeit von unten, die nichts mit den paramilit\u00e4rischen Gruppen faschistischer Organisationen zu tun haben, trotz der Existenz und sogar der Dynamik einiger Gruppierungen, die mehr oder weniger geheime, aber nicht konfliktfreie Beziehungen zur RN unterhalten.Lordon hat Recht, wenn er darauf hinweist, dass der bonapartistische Staat in Frankreich, eine S\u00e4ule des autorit\u00e4rsten Regimes im Westen, nicht der italienische Staat ist und dass er mehr Werkzeuge f\u00fcr eine sehr harte Offensive bietet, falls die extreme Rechte an die Macht kommt. Giorgia Meloni ist zudem ein Grenzfall der totalen Ausrichtung einer extrem rechten Anf\u00fchrerin auf das US-amerikanische und europ\u00e4ische Establishment, untrennbar verbunden mit ihrem pers\u00f6nlichen Werdegang3 und der Situation des italienischen Imperialismus, der in Europa und in seiner mediterranen Einflusszone geschw\u00e4cht ist und von schweren wirtschaftlichen Schwierigkeiten betroffen ist. Als eine Art \u201eSyriza f\u00fcr die extreme Rechte\u201c kann das Beispiel der italienischen Anf\u00fchrerin nicht mechanisch \u00fcbertragen werden, um sich die Situation vorzustellen, falls RN an die Macht kommt. Allerdings ist die Dynamik des Klassenkampfes in Frankreich auch nicht dieselbe wie in Italien, wo die Linke dank der neoliberalen und EU-freundlichen Politik der Freunde der PS rund um die Demokratische Partei, die aus der alten KPI hervorgingen, praktisch verschwunden ist und die st\u00e4rkste kommunistische Partei des Westens verschwinden lie\u00df. So w\u00fcrden die Offensiven einer extrem rechten Regierung auf Widerst\u00e4nde sto\u00dfen, die in Frankreich noch lange nicht liquidiert sind. Es sei denn, man erkl\u00e4rt den 2016 er\u00f6ffneten Zyklus der K\u00e4mpfe vorzeitig f\u00fcr beendet und betrachtet einen m\u00f6glichen Sieg von oben am 7. Juli als gleichbedeutend mit einer Zerschlagung der Arbeiter:innenbewegung auf der Stra\u00dfe. Trotz der angeh\u00e4uften Niederlagen ist die Energie der Hunderttausenden, die in den letzten Tagen demonstriert haben, wie auch die der Millionen von Arbeiter:innen, die vor einem Jahr von den Gewerkschaftsf\u00fchrungen mobilisiert wurden, noch lange nicht erloschen.In einer f\u00fcr das Regime \u00e4u\u00dferst angespannten Situation, in der Macrons bevorzugtes Szenario darin besteht, den \u201eZentrumsblock\u201c wiederzubeleben \u2013 koste es, was es wolle \u2013, w\u00e4re Bardella sicherlich ein Beschleuniger der \u201eFaschisierung\u201c, der auf eine aufgehetzte und verst\u00e4rkte Polizei z\u00e4hlen kann. Bardella w\u00e4re aber keine omnipotente Macht, die keinen Widerspruch duldet, so wie es Lordon sich eher auf der Grundlage eines Gef\u00fchls als auf Grundlage einer Pr\u00fcfung der Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse vorstellt. Dies zu sagen bedeutet nicht, dass man sich die Taschen voll l\u00fcgt oder dass man es w\u00fcnschenswert f\u00e4nde, dass die extreme Rechte an die Macht kommt, wie diejenigen behaupten, die die kritischen Stimmen der NFP als \u201eAkzelerationismus\u201c bezeichnen. Die zunehmende politische Verwurzelung der extremen Rechten bedeutet jedoch, dass man \u00fcber den Tellerrand hinausblicken muss. Und man muss alle Herausforderungen der Situation ber\u00fccksichtigen, in der der Kampf gegen alle Formen der Kooptation/Kanalisierung der Massenbewegung eine Schl\u00fcsselfrage ist. Wenn man versucht, die Arbeiter:innenavantgarde zu beruhigen und eine soziale Explosion zu verhindern, k\u00f6nnte eine R\u00fcckkehr der \u201erechten Linken\u201c zu einer tiefen Demoralisierung f\u00fchren und die M\u00f6glichkeiten der extremen Rechten, 2027 an die Macht zu kommen und sich dort zu halten, vervielfachen.Die \u201ealte\u201c Volksfront und die Herausforderung einer vom Regime und seinen Parteien unabh\u00e4ngigen PolitikDiese \u00dcberlegungen sind unerl\u00e4sslich, um die zentrale Frage zu beantworten, die vor uns liegt: Wie kann die Dynamik der RN wirklich gebrochen werden, die \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem Endergebnis am 7. Juli \u2013 seit mehreren Jahren politisch und sozial verwurzelt ist, insbesondere in den armen Schichten? Lordon schl\u00e4gt vor, den \u201eGegensatz von \u201aWahlen\u2018 und \u201aStra\u00dfe'\u201c zu \u00fcberwinden und schlie\u00dft seinen Text mit dem Aufruf, \u201esich abseits der Institutionen aufzubauen, abseits aller Vermittler, die entweder gescheitert oder in die Logik des institutionellen Gesamtsystems verstrickt sind, offizielle Parteien, Gewerkschaftsb\u00fcnde\u201c. Doch anstatt den Gegensatz zu \u00fcberwinden, breitet unser Genosse einen zerst\u00fcckelten Vorschlag aus, der glauben l\u00e4sst, dass jede Wahlpolitik mit jeder Politik auf dem Gebiet des Klassenkampfes vereinbar w\u00e4re.Lordon unterschl\u00e4gt die strategischen Auswirkungen seiner Wahltaktik, indem er die Tatsache ausklammert, dass die Dynamik der NFP auf dem Bewusstsein der Avantgarde-Sektoren lastet und ihre Widerstandsf\u00e4higkeit untergraben k\u00f6nnte. Auf der Ebene der Parteikonkurrenz sollte der Kampf auf Leben und Tod zwischen PS-EELV-KPF einerseits und LFI andererseits eine Vorstellung davon vermitteln, warum Wahlpolitik in ihren Auswirkungen nicht neutral ist, so wie die Geschichte der verschiedenen Sequenzen der \u201eEinheit der Linken\u201c uns ihre F\u00e4higkeit lehrt, die Arbeiter:innenrbewegung zu passivieren/kooptieren. Entgegen der landl\u00e4ufigen Meinung sind die gro\u00dfen Krisenmomente nicht nur durch den Triumph ultrareaktion\u00e4rer politischer Str\u00f6mungen gekennzeichnet, sondern auch durch verschiedene Versuche, die Impulse der Arbeiter:innen und der Massen zu kanalisieren, was jedoch systematisch den Boden f\u00fcr die reaktion\u00e4ren Kr\u00e4fte bereitet.Eher als aus Hoffnung in die Vereinigung der Linken s\u00fcndigt Lordon hier aus Anhaftung an eine mythisierte Geschichte der Volksfront in Frankreich. In diesem Zusammenhang schreibt er: \u201eDie wahre Geschichte der Volksfront beginnt nicht am 3. Mai 1936 am Abend des zweiten Wahlgangs, sondern am 11. Mai mit den ersten Arbeitsniederlegungen. Es war jedoch ein Programm von bemerkenswerter Weichheit, das an die Macht gebracht wurde. Das war egal: Er hat eine Situation geschaffen\u201c. Somit w\u00e4re das \u201eButterbrot mit Schei\u00dfe\u201c nicht mehr nur ein schlechter Moment, den es zu \u00fcberstehen gilt, sondern k\u00f6nnte potenziell eine Bresche f\u00fcr die Massenbewegung schlagen. Lordon \u00fcbertreibt hier die M\u00f6glichkeiten, die ein Wahlsieg schaffen k\u00f6nnte, und schlie\u00dft sich einer g\u00e4ngigen Idee der \u201eradikalen\u201c Fl\u00fcgel der institutionellen Linken an, wonach die Eroberung der Macht durch Wahlen eine n\u00fctzliche, wenn nicht gar unverzichtbare Voraussetzung f\u00fcr jede revolution\u00e4re Bewegung w\u00e4re. Leider zeigt die \u201ewahre Geschichte\u201c der \u201eVolksfront\u201c genau das Gegenteil.Diese beginnt weder am 3. noch am 11. Mai 1936, sondern im Februar 1934, als die Arbeitermassen nach faschistischen Unruhen eine Aktionseinheit zwischen der stalinistischen KPF und der sozialdemokratischen SFIO erzwangen. Das Wahlb\u00fcndnis zwischen den beiden gro\u00dfen franz\u00f6sischen Arbeiter:innenparteien und einer St\u00fctze der Dritten Republik, der kleinb\u00fcrgerlichen Radikalen Partei, wurde in der Tat von der Agenda der sowjetischen B\u00fcrokratie diktiert. Diese war darauf bedacht, diplomatische Beziehungen mit Frankreich aufzubauen, um angesichts der Bedrohung durch das Hitler-Regime Verb\u00fcndete zu gewinnen. Die Politik der KPF spielte eine Rolle als Tauschmittel mit dem franz\u00f6sischen Staat, indem sie eine loyale Beziehung zu seinen Institutionen garantierte. Das dr\u00fcckte sich emblematisch in dem Druck der KPF aus, das Volksfrontprogramm abzumildern, ebenso wie in der nationalistischen Wende der Partei oder auch ihrer Verurteilung der Arbeiter:innenmobilisierungen in den Arsenalen von Brest und Toulon im Sommer 1935. Die Arbeiter:innen, die sich den Sparma\u00dfnahmen der Laval-Regierung widersetzten, wurden blutig unterdr\u00fcckt und von der KPF als \u201eProvokateure\u201c beschuldigt. Die Volksfront unterhielt somit von Anfang an ein Verh\u00e4ltnis der Zur\u00fcckhaltung gegen\u00fcber den Massen, und das ist auch der Grund, warum die damaligen franz\u00f6sischen trotzkistischen Aktivist:innen, die Anfang der 1930er Jahre an vorderster Front f\u00fcr die Verteidigung der Einheit der Arbeiter:innenorganisationen eintraten, einen intensiven politischen Kampf gegen die Volksfront f\u00fchrten.4 Und als 1936 die Massen trotz der Wahl der Volksfrontregierung auf die Stra\u00dfen gingen, dann nicht, weil sich \u201eeine Situation er\u00f6ffnet hat\u201c, sondern weil die Volksfront nicht in der Lage war, die bereits existierende Situation, gegen die sie sich in Stellung gebracht hatte, vollst\u00e4ndig zu kanalisieren.Zwar f\u00fchrte die gro\u00dfe Streikbewegung mit Fabrikbesetzungen zu sozialen Errungenschaften, aber diese waren das Produkt eines gro\u00df angelegten Kampfes und des Willens der Volksfrontregierung, einen Ausweg aus \u201edieser f\u00fcrchterlichen Situation, dieser Situation, die ich nicht als revolution\u00e4r, sondern als quasi-revolution\u00e4r bezeichnet habe\u201c, wie L\u00e9on Blum einige Jahre sp\u00e4ter sagte, zu finden. Diese Politik verhinderte, dass die gro\u00dfen Streiks die Machtverh\u00e4ltnisse im Land dauerhaft umkehren konnten, und f\u00fchrte schnell zu einer R\u00fcckkehr der arbeiter:innenfeindlichen, autorit\u00e4ren und fremdenfeindlichen Politik. Die Volksfrontregierung ging schnell zur Repression \u2013 auch blutiger \u2013 aller Kr\u00e4fte \u00fcber, die sie als zu radikal im Land ansah, ob es sich nun um die Kolonisierten handelte, die \u201eeine Welle von Repressionen, Inhaftierungen, die Aufl\u00f6sung von Bewegungen und Erschie\u00dfungen\u201c5 erlebten, um die antifaschistische radikale Linke, wie bei den Sch\u00fcssen in Clichy im M\u00e4rz 1937, oder um Ausl\u00e4nder:innen, die von einer ultra-fremdenfeindlichen Politik betroffen waren, die ab 1938 von der Rechten und der extremen Rechten diktiert wurde.Der Mythos um die Volksfront blendet diese Fragen aus und suggeriert, dass eine Politik der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Abkommen der Einheit der Linken ein einfacher \u201etaktischer\u201c Moment ohne Konsequenzen w\u00e4re.6 Sie steht im Einklang mit dem \u201ePunkt L\u201c, einer von Lordon definierten strategischen Hypothese, die die Kombination aus einer linken Regierung und einer Massenbewegung zum bevorzugten Szenario f\u00fcr die Entfaltung einer revolution\u00e4ren Bewegung macht. Diese Hypothese \u00fcbersch\u00e4tzt die M\u00f6glichkeiten, die ein Wahlsieg er\u00f6ffnet, und untersch\u00e4tzt umgekehrt die Auswirkungen von Wahlillusionen auf die Avantgarde und die Herausforderung, unabh\u00e4ngige revolution\u00e4re Organisationen aufzubauen. Historisch kritisierten solche Organisationen die verschiedenen \u201eVolksfront\u201c-Auspr\u00e4gungen offen und k\u00e4mpften gegen die charakteristischen Illusionen und Desillusionierungen ihrer Zeit.7 Damit verteidigten sie die Bedingungen der M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Art von unabh\u00e4ngiger Politik, die Lordon fordert. Genau in diesem Ansatz liegt die \u201eleninistische\u201c Logik, auf die sich Lordon beruft, w\u00e4hrend er Lenin dennoch auf einen Ultra-Pragmatiker und einen Virtuosen der politischen \u201eTaktik\u201c reduziert.Lenins strategischer Kompass war jedoch nicht einfach \u201eder Sturz des Kapitalismus\u201c, sondern die entschlossene Verteidigung der Unabh\u00e4ngigkeit der Arbeiter:innenmassen und ihrer Institutionen vom Staat und von der b\u00fcrgerlichen Hegemonie. Der Aufbau einer revolution\u00e4ren Partei, die f\u00fcr eine Orientierung der Unabh\u00e4ngigkeit der Arbeiter:innenklasse und der Unterdr\u00fcckten von denjenigen Parteien und B\u00fcrokratien, welche sich den herrschenden Klassen unterordnen, k\u00e4mpft, war eine zentrale Aufgabe, ohne die jede revolution\u00e4re Perspektive neutralisiert zu werden drohte. Die Weigerung, sich den verschiedenen Fl\u00fcgeln des Regimes anzupassen, seien sie liberal (die Kadetten), \u201eradikal\u201c (die SR) oder sogar bekennende Sozialist:innen und Arbeiter:innen (die Menschewiki), leitete fast 20 Jahre lang den politischen Kampf der Bolschewiki und f\u00fchrte regelm\u00e4\u00dfig zu Prozessen gegen Lenin wegen \u201eUnnachgiebigkeit\u201c. Es war jedoch diese Logik, die es den russischen Revolution\u00e4r:innen 1917 erm\u00f6glichte, sich der \u201eVolksfront\u201c entgegenzustellen, die von der Provisorischen Regierung unter dem Vertreter der liberalen Bourgeoisie Kerenski verk\u00f6rpert und von den \u201egem\u00e4\u00dfigten\u201c sozialistischen Parteien unterst\u00fctzt wurde. Sie stellten sich den Versuchen entgegen, die Sowjets der Provisorischen Regierung unterzuordnen und waren gleichzeitig bereit, sie gegen die Bedrohung durch faschistische Kr\u00e4fte zu verteidigen, wie beim drohenden Kornilowputsch.Diese Erfahrung war f\u00fcr die Dritte Internationale eine strategische Schule und ein kanonisches Beispiel daf\u00fcr, dass Revolution\u00e4r:innen den Kampf sowohl gegen die reaktion\u00e4ren faschistischen Kr\u00e4fte als auch gegen die Agent:innen der Eind\u00e4mmung der Arbeiter:innenbewegung f\u00fchren m\u00fcssen. Die verschiedenen Varianten der Volksfront in Frankreich, Spanien und Chile haben letztlich die Macht\u00fcbernahme des Faschismus vorbereitet, indem sie die Massenk\u00e4mpfe entwaffneten, die die einzige Kraft sind, die sich ihm entschlossen entgegenstellen kann.F\u00fcr eine Einheitsfront im Kampf gegen Macron und die extreme RechteIn den letzten Tagen hat das Aufkommen der NFP das Gef\u00fchl der Dringlichkeit des Kampfes gegen die extreme Rechte in eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr ein Abkommen zwischen Apparaten verwandelt, das auf eine enge Wahlperspektive beschr\u00e4nkt ist. Die Mobilisierung der linken Gewerkschaftszentrale CGT, die sich f\u00fcr eine Kampagne zur aktiven Unterst\u00fctzung der NFP entschieden hat, ist Teil der gleichen Logik. Die \u201eNeue Volksfront\u201c l\u00e4uft nicht nur Gefahr, einen Teil unserer Klassenfeinde zu st\u00e4rken, wie es immer deutlicher wird (auch f\u00fcr einen Teil derjenigen, die das B\u00fcndnis unterst\u00fctzen), sondern sie l\u00e4sst auch zentrale Fragen aus, um die extreme Rechte zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.Das Programm der NFP ist moderater als das der NUPES und will die Linke \u201eglaubw\u00fcrdig\u201c machen, nach dem Vorbild des Auftritts von Eric Coquerel (LFI) und Boris Vallaud (PS) beim franz\u00f6sischen Unternehmerverband Medef. Damit stellt die NFP die R\u00fcckgewinnung der \u201elinken\u201c Entt\u00e4uschten des Macronismus in den Mittelpunkt ihrer Strategie. Diese Politik, die auf die W\u00e4hler:innenschaft der st\u00e4dtischen Mittelschichten ausgerichtet ist, tr\u00e4gt dazu bei, die Spaltung unserer Klasse aufrechtzuerhalten und zu vertiefen, indem sie einen Teil der verarmten Arbeiter:innen und Mittelklassen dem reaktion\u00e4ren Block der RN \u00fcberl\u00e4sst und der Linken erneut das Gesicht einiger der schlimmsten Feinde der Arbeiter:innen wie Fran\u00e7ois Hollande verleiht. Dass Fran\u00e7ois Ruffin, der in den letzten Jahren vorgab, eine Strategie der Vereinigung der Arbeiter:innenklasse zu vertreten, vom Symbol des \u201eNie wieder PS\u201c im Jahr 2016 zum heutigen Hauptarchitekten ihrer Rehabilitierung als Teil der NFP wurde, sagt viel \u00fcber die laufenden Verschiebungen aus.Gegen diese Absprachen von oben von Wahlapparaten, die mit dem Segen der Gewerkschaftsf\u00fchrungen geschlossen wurden, ist es notwendig, f\u00fcr eine Einheitsfrontpolitik zu k\u00e4mpfen, die einen Kampfcharakter hat und wirklich in der Lage ist, Macron und die extreme Rechte zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Der Kampf um die Renten, der Millionen von Menschen auf die Stra\u00dfe gebracht und die extreme Rechte monatelang zum Schweigen gebracht hat, zeigt, dass Kr\u00e4fte vorhanden und verf\u00fcgbar sind. Das gilt auch f\u00fcr die K\u00e4mpfe, die sich seit 2016 aneinandergereiht haben, vom Kampf gegen das Arbeitsgesetz \u00fcber die Gelbwesten bis hin zum Aufstand in den Arbeiter:innenvierteln 2023 oder den Mobilisierungen in Kanaky in den letzten Wochen. Was diesen Dynamiken fehlt, ist eine F\u00fchrung, die versucht, den Kampf bis zum Ende unerbittlich gegen Macron, die extreme Rechte und ihre Welt zu f\u00fchren. Eine F\u00fchrung, die ein klares Aktionsprogramm tr\u00e4gt, das auf den Forderungen unserer gesamten Klasse beruht, kompromisslos im Kampf gegen Rassismus und Fremdenfeindlichkeit ist und so versucht, sie im Kampf gegen die Gro\u00dfkapitalist:innen zu vereinen.Nur eine solche Perspektive kann eine Alternative f\u00fcr die Millionen von Arbeiter:innen aufbauen, die die Deklassierung und die Verschlechterung ihrer Arbeits- und Lebensbedingungen erleben. W\u00e4hrend ein immer gr\u00f6\u00dferer Teil von ihnen die verschiedenen Figuren des \u201eFremden\u201c zum S\u00fcndenbock f\u00fcr ihre Ressentiments macht, wird es nur im Kampf m\u00f6glich sein, die Dynamik der extremen Rechten zu untergraben und sie zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, indem das Gef\u00fchl der Ohnmacht und die verk\u00fcmmerten Bestrebungen der \u201erassifizierten sozialen Konkurrenzen\u201c8 \u00fcberwunden werden. Um diese Perspektive zu verteidigen, ist es zwingend notwendig, gegen diejenigen zu k\u00e4mpfen, die von rechts, aus der Mitte oder von links eine Erneuerung des Regimes anstreben und die Kr\u00e4fte neutralisieren, die sich dem entgegenstellen oder entgegenstellen k\u00f6nnten. Diese Herausforderung ist umso grundlegender in einem Moment der Krise, in dem der nationalistische und kriegerische Druck, der bei weitem nicht nur von der RN ausgeht, starke Faktoren f\u00fcr die Liquidierung der Unabh\u00e4ngigkeit der Arbeiter:innenklasse sind.Angesichts der realen Gefahr, die die Verankerung der extremen Rechten darstellt, versucht die von R\u00e9volution Permanente im 2. Wahlkreis von Seine-Saint-Denis initiierte Wahlkampagne um Anasse Kazib und Elsa Marcel eine andere Logik zu verk\u00f6rpern: Kampf statt Kompromiss, Revolution statt Hoffnung auf die M\u00f6glichkeit, die schlimmsten Ausw\u00fcchse des Regimes auszumerzen. Im Gegensatz zu den Organisationen der radikalen Linken, die beschlossen haben, sich in der \u201eNeuen Volksfront\u201c zu verw\u00e4ssern \u2013 wie die NPA-L\u2019Anticapitaliste von Philippe Poutou, der nun in seinen Interviews erkl\u00e4rt, dass er nicht \u201egegen die Cops\u201c ist und eine \u201eEinheit des gesamten linken Spektrums\u201c bis hin zu Hollande fordert \u2013, \u00fcbernehmen wir die Verantwortung daf\u00fcr, eine Kampagne gegen den Strom zu f\u00fchren. Die R\u00fcckmeldungen aus den Arbeiter:innenvierteln, in denen die Linke stark bleibt, aber die extreme Rechte auf dem Vormarsch ist und die Entt\u00e4uschung \u00fcber die institutionelle Linke eine starke Demoralisierung n\u00e4hrt, best\u00e4rken uns in unserer \u00dcberzeugung, dass es darum geht, einen ganz anderen Diskurs zu f\u00fchren. Denn die Arbeiter:innen und die unteren Schichten in diesem Land haben es allm\u00e4hlich satt, immer wieder neue Brote [oder Kr\u00f6ten] zu schlucken\u2026Dieser Artikel erschien zuerst am 23. Juni 2024 auf Franz\u00f6sisch bei R\u00e9volution Permanente.Fu\u00dfnoten1.In Frankreich hat die trotzkistische Linke eine lange Tradition, an Wahlen teilzunehmen. Es wird \u00fcbrigens niemandem entgangen sein, dass der Gr\u00fcndungsakt von R\u00e9volution Permanente die Pr\u00e4sidentschaftskampagne von Anasse Kazib war, was nur eines von vielen Beispielen f\u00fcr die lange Tradition der Beteiligung von Revolution\u00e4r:innen an Wahlen ist. In Argentinien hat die Schwesterorganisation der RP, die PTS, eine linksradikale Wahlkoalition, die FIT-U, initiiert, die nach den letzten Wahlen f\u00fcnf trotzkistische Abgeordnete im nationalen Parlament hat. 2.Trotz der tiefen strategischen Grenzen der LFI, mit der wir in den letzten Jahren ausf\u00fchrlich diskutiert haben, hat Stathis Kouv\u00e9lakis Recht, wenn er in Hors-S\u00e9rie daran erinnert, dass Glucksmanns 14 Prozent bei den Europawahlen nicht mit Yannick Jadots gleichwertigem Ergebnis 2019 gleichgesetzt werden k\u00f6nnen. Die Kampagne von Rapha\u00ebl Glucksmann war in der Tat eine energische Verteidigung einer R\u00fcckkehr zu einer Regierungslinken, die f\u00fcr den Krieg, f\u00fcr europ\u00e4ischen Protektionismus, f\u00fcr die Abschiebung von \u201eillegalen\u201c Migrant:innen und gegen M\u00e9lenchon ist. 3.Wie Gilles Gressani in Le Figaro schrieb, hat Giorgia Meloni im Gegensatz zu Marine Le Pen \u201enach einer militanten Jugend in den Nachfolgegruppen der faschistischen Partei Italiens einen erstklassigen institutionellen Werdegang hingelegt. Sie war die j\u00fcngste Vizepr\u00e4sidentin der Abgeordnetenkammer, die j\u00fcngste Ministerin ohne Gesch\u00e4ftsbereich in der vierten Regierung Berlusconi. Heute ist sie die j\u00fcngste und die erste weibliche Vorsitzende des Ministerrats der Italienischen Republik. (\u2026) Die Vereinigung der Rechten in Italien geht auf die Berlusconi-\u00c4ra zur\u00fcck. Melonis einziger Bruch bestand darin, dass sie das Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis innerhalb der \u201aMitte-Rechts\u2018-Koalition ver\u00e4ndert hat.\u201c 4.Siehe insbesondere \u201eTrotsky et le Front Populaire\u201c von Jean-Paul Joubert und \u201eCritiques de gauche et opposition r\u00e9volutionnaire au front populaire (1936-1938)\u201c von Pierre Brou\u00e9 und Nicole Dorey.                5.Um Daniel Gu\u00e9rin zu zitieren, der in \u201eFront Populaire, r\u00e9volution manqu\u00e9e\u201c die Kolonialpolitik der Volksfront beschreibt, deren bekanntestes Symbol die Aufl\u00f6sung des Nordafrikanischen Sterns, einer algerischen Unabh\u00e4ngigkeitsorganisation, ist. 6.1936 polemisierte Trotzki mit der holl\u00e4ndischen Revolution\u00e4ren Sozialistischen Arbeiterpartei (RSAP) \u00fcber die Volksfront in Spanien und Frankreich und stellte fest: \u201eDie allerwichtigste Frage ist gegenw\u00e4rtig die der Volksfront. Die linken Zentristen versuchen, diese Frage als ein taktisches oder gar ein technisches Man\u00f6ver hinzustellen, damit sie mit ihrem Kram im Schatten der Volksfront hausieren gehen k\u00f6nnen. In Wirklichkeit ist die Volksfront die Hauptfrage proletarischer Klassenstrategie in dieser Epoche.\u201c 7.Zu diesem Thema im Zusammenhang mit der Volksfront in Frankreich siehe \u201eFront populaire, r\u00e9volution manqu\u00e9e\u201c von Daniel Gu\u00e9rin. Als Mitglied des linken Fl\u00fcgels der SFIO, der eine Position der kritischen Unterst\u00fctzung des B\u00fcndnisses einnahm, stellte er zum Beispiel fest: \u201eVon allen begangenen Fehlern war der verh\u00e4ngnisvollste, die Arbeiter glauben zu machen, dass die Volksfrontregierung mit sozialistischer F\u00fchrung und aktiver radikaler Beteiligung irgendwie ihre Regierung sei. Wie Trotzki betonte, waren die Arbeiter nicht in der Lage, den Feind zu erkennen, weil \u201aman ihn als Freund verkleidet hatte\u2018. (\u2026) So wurden die Massen davon abgelenkt, sich selbst zu retten.\u201c 8.Um den Begriff aus F\u00e9licien Faurys in den letzten Wochen viel diskutiertem Buch \u00fcber die Wahlunterst\u00fctzung f\u00fcr RN, \u201eDes \u00e9lecteurs ordinaires\u201c, zu verwenden. Der Soziologe beleuchtet darin nicht nur die Bedeutung des Rassismus bei der Stimmabgabe f\u00fcr die extreme Rechte, sondern zeigt auch, wie ihr Primat im Bewusstsein der RN-W\u00e4hler:innen untrennbar mit einem Gef\u00fchl der Ohnmacht verbunden ist, etwas anderes als die Kr\u00fcmel zu fordern, die von den \u201eAusl\u00e4ndern\u201c \u201egestohlen\u201c w\u00fcrden. Faury stellt beispielsweise fest: \u201eDer Anstieg der Grundst\u00fcckspreise und die Versch\u00e4rfung der territorialen Konkurrenz, die durch ihre Ansiedlung ausgel\u00f6st werden, sind Ph\u00e4nomene, die in erster Linie als Gegebenheiten betrachtet werden, als Ergebnis wirtschaftlicher Prozesse, von denen man nicht annimmt, dass sie bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnten. Diese Resignation steht im Gegensatz zu der Art und Weise, wie nicht-wei\u00dfe Pr\u00e4senz, die mit Migration in Verbindung gebracht wird, behandelt wird. Sie werden als vermeidbar angesehen. In den Aussagen meiner Gespr\u00e4chspartner wird die Einwanderung zu einer politisierten sozialen Tatsache in dem Sinne, dass es in ihren Augen durchaus m\u00f6glich ist, die Migrationsstr\u00f6me sehr restriktiv zu regulieren, wenn die Politiker dies wirklich wollen w\u00fcrden.\u201c ",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDie Verfasserin \u00fcbernimmt die Verantwortung f\u00fcr eine Kampagne gegen den Strom und fordert eine Einheit des gesamten linken Spektrums, einschlie\u00dflich der institutionellen Linken. Die Entt\u00e4uschung \u00fcber die institutionelle Linke f\u00fchrt zu einer Demoralisierung unter den Arbeitern und unteren Schichten. Es wird darauf hingewiesen, dass es notwendig ist, einen anderen Diskurs zu f\u00fchren, um die Arbeiter und unteren Schichten zu mobilisieren. Der Text referiert auch auf die Geschichte der trotzkistischen Linken in Frankreich und Argentinien und erinnert an die Kritik Trotzkis gegen die Volksfront in Spanien und Frankreich. Es wird betont, dass es wichtig ist, die Arbeiter nicht zu t\u00e4uschen und sie zu mobilisieren, um ihre eigenen Interessen zu verteidigen. Der Text schlie\u00dft mit einer Aufforderung, eine andere Politik zu entwickeln, die den Bed\u00fcrfnissen der Arbeiter und unteren Schichten entspricht."
    },
    {
        "title": "Rechtsruck, Krieg und K\u00fcrzungen stoppen wir nur selbst!",
        "content": "Abschiebungen nach Syrien oder Afghanistan, keine Sozialleistungen f\u00fcr \u201cAusl\u00e4nder\u201d, sch\u00e4rfere Sanktionen gegen Erwerbslose, eine st\u00e4rkere Einschr\u00e4nkung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen oder der vehemente Erhalt des Verbrennermotors. Das waren zentrale Forderungen der AfD f\u00fcr die Europawahl. Damit erlangte sie 16 Prozent der Stimmen. Und laut aktueller Prognosen steht die AfD in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern Brandenburg, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen, wo im Herbst gew\u00e4hlt wird, an erster Stelle.Alle Demokrat:innen gegen die AfD?Quer durch alle politischen Lager wird gefordert, dass sich alle \u201edemokratischen\u201c Parteien zusammenschlie\u00dfen m\u00fcssten \u2013 von Union bis LINKE. Insbesondere die Union beweist jedoch immer wieder, dass sie genauso f\u00fcr drastische Abschiebungen steht. Erst vor kurzem forderte Alexander Dobrindt Abschiebungen von erwerbslosen Ukrainer:innen. Beim Bund-L\u00e4nder-Gipfel mitte Juni dr\u00e4ngte die Union auf Abschiebungen nach Afghanistan. Auch beim B\u00fcrgergeld ist die Position der Union kaum von der AfD zu unterscheiden.Die SPD hat bei der Innenministerkonferenz ebenso f\u00fcr h\u00e4rtere Abschiebungen von \u201ckriminellen Ausl\u00e4ndern\u201d geworben. Olaf Scholz h\u00f6chstpers\u00f6nlich hat im Herbst angek\u00fcndigt, im \u201cgro\u00dfen Stil\u201d abschieben zu wollen. F\u00fchrende Gr\u00fcnen-Politiker:innen wie Robert Habeck haben diese Forderung bekr\u00e4ftigt. Das B\u00fcndnis Sahra Wagenknecht (BSW) schl\u00e4gt eine \u00e4hnliche Kerbe. Dass aus Worten auch Taten folgen, hat die Regierung eindr\u00fccklich bewiesen: Anfang des Jahres hat der Bundestag mit den Stimmen der Regierung l\u00e4ngere Abschiebehaft sowie mehr Befugnisse der Polizei bei Abschiebungen beschlossen.Zudem steht die Bundesregierung gemeinsam mit der AfD aktuell stramm an der Seite Israels bei ihrem Genozid in Gaza. Knapp 37.000 Menschen wurden seit Oktober in Gaza ermordet. Die meisten Krankenh\u00e4user wurden durch israelische Bomben zerst\u00f6rt und die humanit\u00e4re Situation versch\u00e4rft sich immer weiter. Viele internationale Gewerkschaftsverb\u00e4nde, darunter unter anderem die Bildungsinternationale, von der auch die GEW ein Teil ist, oder die Internationale der \u00f6ffentlichen Dienste, hier ist ver.di Mitglied \u2013 haben bereits im Januar einen Waffenstillstand gefordert. Die DGB-F\u00fchrung steht hier leider hinter der pro-zionistischen Politik der Bundesregierung. Und nicht einmal die Linkspartei kann sich zu einer konsistenten Position durchringen \u2013 f\u00fchrende Mitglieder wie Klaus Leder aus Berlin oder Bodo Ramelow haben sogar ihre Solidarit\u00e4t mit Israel bekundet.F\u00fcr eine antifaschistische EinheitsfrontDie oben genannten Beispiele zeigen, dass der Kampf gegen Rechts auch ein Kampf gegen die Regierung sein muss, aber ebenso, dass wir uns daf\u00fcr auch nicht auf DIE LINKE, Wagenknecht oder unsere Gewerkschaftsf\u00fchrugen verlassen k\u00f6nnen. Parlamentarische Stellvertreter:innen, die immer wieder der Agenda der AfD nachgeben, k\u00f6nnen die AfD nicht stoppen; Das kann allein unsere Selbstorganisation in den Betrieben, Schulen, Unis und auf der Stra\u00dfe. Ein Verbot der AfD halten wir ebenso f\u00fcr illusorisch. Und vor allem d\u00fcrfen wir den Kampf gegen die extreme Rechte nicht denselben Parteien und Institutionen \u00fcberlassen, die Tag f\u00fcr Tag soziale Proteste unterdr\u00fccken und den Rechtsruck durch ihre eigene Politik weiter befeuern.Umso mehr stellen wir uns selbst aktiv auf die Stra\u00dfe gegen Veranstaltungen der AfD, wie den Parteitag an diesem Wochenende und k\u00e4mpfen daf\u00fcr, der AfD allt\u00e4glich den Boden zu entziehen. Es braucht regelm\u00e4\u00dfige demokratische Versammlungen von Besch\u00e4ftigten, Studierenden und Sch\u00fcler:innen an ihren Orten, auf denen offen diskutiert werden muss, wie wir uns dem Rechtsruck, aber auch der Politik der Regierung entgegenstellen.Insbesondere den Gewerkschaften kommt hier eine gro\u00dfe Macht zu \u2013 vorausgesetzt, sie gehen nicht nur f\u00fcr Tariferh\u00f6hungen auf die Stra\u00dfen, sondern k\u00e4mpfen auf der Stra\u00dfe und in den Betrieben auch politisch gegen den Krieg, K\u00fcrzungen und Rechtsruck. Mobilisierungen wie heute in Essen m\u00fcssen der Startpunkt f\u00fcr eine breite Einheitsfront gegen den Rechtsruck sein, die sich nicht nur gegen die AfD stellt, sondern auch gegen die Politik der Bundesregierung. Klamme Kommunen, die oft als Vorwand f\u00fcr mehr Abschiebungen genutzt werden, aber auch Wohnraummangel und hohe Preise f\u00fcr Energie und Lebensmittel sind nicht vom Himmel gefallen, sondern Produkt von Privatisierungen, K\u00fcrzungen, Aufr\u00fcstung und Reallohnverlust.Daher fordern wir:\u2013 Milliardeninvestitionen in Gesundheit, Bildung, Soziales und Klima statt K\u00fcrzungen, Privatisierungen und Aufr\u00fcstung. Massive Steuern auf Verm\u00f6gen und Gewinne f\u00fcr die Finanzierung der Investitionen!\u2013 Stopp aller Abschiebungen! Bleiberecht, Arbeits- und Studienerlaubnis und volle demokratische Rechte f\u00fcr alle, die hier leben!\u2013 Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, gegen Outsourcing und Dumping-L\u00f6hne! F\u00fcr gleitende L\u00f6hne, die sich automatisch an steigende Inflation anpassen.\u2013 Stoppt die Repression. Nein zu Einschr\u00e4nkungen von demokratischen Rechten \u2013 H\u00e4nde weg vom Streik und Demonstrationsrecht!\u2013 Nein zur Wehrpflicht. Stopp aller Waffenexporte, insbesondere an Israel angesichts des Genozids in Gaza. Freiheit f\u00fcr Pal\u00e4stina! Keine Waffen oder Soldat:innen an die Ukraine. Weder Putin noch NATO!Um eine solche Einheitsfront durchzusetzen, m\u00fcssen wir heute schon f\u00fcr den Aufbau klassenk\u00e4mpferischer Str\u00f6mungen in unseren Gewerkschaften k\u00e4mpfen, um eine tats\u00e4chliche Kraft zu schaffen, damit die Gewerkschaftsf\u00fchrungen all diese Forderung mit aufnehmen. Es ist die Spaltung von Besch\u00e4ftigten und Jugendlichen, die rechte Kr\u00e4fte stark macht. Nur durch den gemeinsamen Kampf aller Besch\u00e4ftigten unabh\u00e4ngig von Ethnie, Geschlecht oder Sexualit\u00e4t k\u00f6nnen wir den Rechtsruck und die AfD zur\u00fcckschlagen.Beginnt das Ende der Kriege im Hafen? \u00dcber Lohnk\u00e4mpfe, Militarisierung und RechtsruckPodiumsdiskussion mit HafenarbeiternSonntag, 30. Juni, 17 Uhr, Universit\u00e4t Bremen, MZH1470Wie bek\u00e4mpfen wir den Aufstieg der Rechten in Deutschland und in Frankreich?Veranstaltung mit einem franz\u00f6sischen Aktivisten, Samstag, 13. Juli um 19 Uhr, in Berlin und M\u00fcnchen und online per Zoom",
        "summary": "Die AfD hat bei der Europawahl 16 Prozent der Stimmen erhalten und ist in Ostdeutschland an erster Stelle. Es wird gefordert, dass alle demokratischen Parteien sich gegen die AfD zusammen schlie\u00dfen sollten. Jedoch zeigen Beispiele, dass auch die Regierung und andere Parteien \u00e4hnliche Forderungen wie die AfD haben. Deshalb ist es notwendig, den Kampf gegen Rechts nicht an dieselben Parteien und Institutionen zu \u00fcberlassen, die soziale Proteste unterdr\u00fccken und den Rechtsruck weiter befeuern.\n\nEs wird gefordert, dass Milliardeninvestitionen in Gesundheit, Bildung, Soziales und Klima statt K\u00fcrzungen, Privatisierungen und Aufr\u00fcstung get\u00e4tigt werden sollten. Es sollte auch ein Stop aller Abschiebungen und die Einf\u00fchrung von gleichen L\u00f6hnen f\u00fcr gleiche Arbeit geben. Der Repression sollte entgegengestanden werden, indem demokratische Rechte gesch\u00fctzt und Waffenexporte insbesondere an Israel unterbunden werden.\n\nEs ist notwendig, dass Gewerkschaften sich politisch gegen den Krieg, K\u00fcrzungen und Rechtsruck einsetzen. Es sollten regelm\u00e4\u00dfige demokratische Versammlungen von Besch\u00e4ftigten, Studierenden und Sch\u00fcler:innen an ihren Orten stattfinden, auf denen offen diskutiert werden sollte, wie man sich dem Rechtsruck entgegenstellen kann."
    },
    {
        "title": "\u201eUnser Kandidat verk\u00f6rpert alles, was die extreme Rechte hasst\u201c: Interview mit einer Revolution\u00e4rin, die bei den franz\u00f6sischen Wahlen antritt",
        "content": "Am 30. Juni w\u00e4hlt Frankreich ein neues Parlament. Pr\u00e4sident Emmanuel Macron hat nach den Europawahlen vom 9. Juni, bei denen seine Partei von der extrem rechten Opposition von Marine Le Pen vernichtend geschlagen wurde, vorgezogene Neuwahlen ausgerufen. Was ist sein Plan?Macron geht ein sehr riskantes Spiel ein, und einige seiner politischen Verb\u00fcndeten haben sich \u00fcberrascht und besorgt gezeigt. Er hofft, dass die W\u00e4hler:innen durch die Aufl\u00f6sung der Nationalversammlung und das Entstehen einer Situation, in der die extreme Rechte tats\u00e4chlich an die Macht kommen k\u00f6nnte, von Angst ergriffen werden und sich um seine Partei scharen. Die Erlangung einer neuen Mehrheit nach seiner Niederlage bei den Europawahlen w\u00fcrde ihm neue Legitimit\u00e4t verleihen.Macron hat darauf gesetzt, dass seine Konkurrenz gespalten sein w\u00fcrde. Aber die traditionelle Rechte ist in sich zusammen gefallen, ein Teil hat ein B\u00fcndnis mit Le Pens Rassemblement National (RN) angek\u00fcndigt, der andere Teil k\u00f6nnte ganz verschwinden. Die linke Opposition war gespalten, und Macron dachte, sie sei nicht in der Lage, sich in nur drei Wochen zu einigen. Doch innerhalb weniger Stunden erzielten die verschiedenen linken Parteien eine \u00dcbereinkunft, die zwar nur oberfl\u00e4chlich ist, aber ausreicht, um die Situation f\u00fcr Macron zu verkomplizieren.Die Regierung ist schon seit einiger Zeit geschw\u00e4cht. Die Idee, die Nationalversammlung aufzul\u00f6sen, war schon mehrfach ge\u00e4u\u00dfert worden, aber Macron wartete auf den richtigen Moment. Wir werden sehen, ob diese Wette f\u00fcr ihn aufgeht, aber im Moment deutet alles in die andere Richtung.RN gibt sich zuversichtlich, den n\u00e4chsten Premierminister zu stellen. Ist das realistisch? Und was w\u00fcrde RN im Amt tun?Niemand kann mit Sicherheit sagen, was am 30. Juni und dann am 7. Juli, wenn die Stichwahlen stattfinden, geschehen wird. Sicher scheint, dass RN eine Reihe von Wahlbezirken gewinnen wird. Aller Voraussicht nach wird die Partei dann die gr\u00f6\u00dfte Fraktion in der Nationalversammlung sein. Die Frage ist jedoch, wie gro\u00df ihr Sieg ausfallen wird.Um den Premierminister zu stellen, braucht RN eine relative Mehrheit. Jordan Bardella, der Kandidat der RN, hat jedoch erkl\u00e4rt, dass die Partei nur dann eine Regierung bilden wird, wenn sie die absolute Mehrheit erreicht. Nat\u00fcrlich kann man solchen Aussagen nicht trauen, und die RN k\u00f6nnte trotzdem versuchen, eine Regierung zu bilden.Die RN hat alle ihre \u201epopulistischen\u201c wirtschaftlichen Versprechen schnell aufgegeben. Sie fordert nicht mehr die Aufhebung der Rentenreformen vom letzten Jahr und hat den Vorschlag zur Abschaffung der Mehrwertsteuer auf G\u00fcter des Grundbedarfs fallen gelassen. Die Wirtschaftspolitik der Partei ist unternehmensfreundlicher geworden und steht im Einklang mit den neoliberalen Regierungen der traditionellen Rechten.In den letzten Tagen hat RN jedoch ihre rassistischen Angriffe auf Migrant:innen, einschlie\u00dflich derjenigen mit doppelter Staatsb\u00fcrgerschaft, verst\u00e4rkt, die sie von strategischen Regierungsposten ausschlie\u00dfen will. Sie hat ihren Plan bekr\u00e4ftigt, das \u201c droit du sol\u201c (\u201eRecht des Bodens\u201c, Staatsb\u00fcrgerschaft auf der Grundlage der Geburt auf franz\u00f6sischem Boden) abzuschaffen und durch das \u201c droit du sang \u201c (Recht des Blutes\u201c, Staatsb\u00fcrgerschaft auf der Grundlage der ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit) zu ersetzen.Eine RN-Regierung k\u00f6nnte \u00e4hnlich wie die von Giorgia Meloni in Italien aussehen. Der zutiefst bonapartistische Charakter des franz\u00f6sischen politischen Systems k\u00f6nnte der RN jedoch mehr Spielraum f\u00fcr eine rassistische, repressive und arbeiter:innenfeindliche Politik geben. Mit anderen Worten: RN bleibt trotz ihrer Ann\u00e4herung an die Mitte eine enorme Bedrohung f\u00fcr die Arbeiter:innen, insbesondere f\u00fcr die, die unter rassistischer Unterdr\u00fcckung leiden.Macron selbst steht nicht zur Wahl \u2013 er wurde im Jahr 2022 f\u00fcr eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Amtszeit gew\u00e4hlt. Aber die Nationalversammlung w\u00e4hlt den Premierminister aus. Kannst du erkl\u00e4ren, wie die F\u00fcnfte Republik funktioniert?In diesem bonapartistischen System ernennt der Pr\u00e4sident den Premierminister. Seit den 1980er Jahren ist es jedoch so, dass er es dem Parlament \u00fcberl\u00e4sst, den Premierminister zu w\u00e4hlen, falls die Mehrheit der Nationalversammlung einer anderen Partei angeh\u00f6rt als der Pr\u00e4sident. In Frankreich wird eine solche geteilte Regierung als \u201eKohabitation\u201c bezeichnet: Ein Pr\u00e4sident einer Partei ernennt einen Premierminister einer anderen Partei.Das Wahlsystem f\u00fcr die franz\u00f6sische Legislative unterscheidet sich deutlich von dem der Europawahlen. Das Europ\u00e4ische Parlament wird nach dem Verh\u00e4ltniswahlrecht gew\u00e4hlt. Die Nationalversammlung hingegen wird in Einzelwahlkreisen mit zwei Wahlg\u00e4ngen f\u00fcr jeden Abgeordneten gew\u00e4hlt. In jedem Wahlkreis gehen die beiden (oder manchmal drei) beliebtesten Kandidat:innen des ersten Wahlgangs in die Stichwahl.Im zweiten Wahlgang k\u00f6nnen B\u00fcndnisse geschlossen werden, um zu verhindern, dass ein bestimmter Kandidat gew\u00e4hlt wird. Macron setzt auf diesen Mechanismus, um die Stimmen f\u00fcr RN durch \u201erepublikanische Brandmauern\u201c gegen RN-Kandidat:innen im zweiten Wahlgang zu verringern. Um dies zu erreichen, m\u00fcssten Macrons Kandidat:innen B\u00fcndnisse mit der Rechten, aber auch mit der Linken eingehen \u2013 es bleibt abzuwarten, ob dies geschehen wird.Mitte-Links- und Linksparteien, darunter die Sozialistische Partei (PS), La France Insoumise (LFI), die Gr\u00fcnen und die poststalinistische Kommunistische Partei, haben die Bildung eines B\u00fcndnisses angek\u00fcndigt. Was ist ihr Programm?Sie nannten ihr B\u00fcndnis (aus Bequemlichkeit) die \u201eNeue Volksfront\u201c (NFP), in Anlehnung an die Volksfront von 1936. In Anlehnung an Marx\u2018 klassische Formulierung war die fr\u00fchere Front eine Trag\u00f6die, aber die heutige hat sich bereits jetzt als Farce erwiesen. W\u00e4hrend die NFP als Front gegen die extreme Rechte oder gar den \u201eFaschismus\u201c dargestellt wird, zeigt die t\u00e4gliche Realit\u00e4t, dass es sich um eine Vereinbarung zwischen Apparatschiks handelt, um ihre Parlamentssitze zu retten.Unter den Mitgliedsparteien der NFP herrscht kein kameradschaftlicher Geist, sondern eher ein Wettbewerb darum, wer die institutionelle Linke hegemonisieren kann. Der \u201erechte Fl\u00fcgel\u201c der NFP, der von Pers\u00f6nlichkeiten der sozialdemokratischen Sozialistischen Partei (PS) wie dem ehemaligen Pr\u00e4sidenten Fran\u00e7ois Hollande angef\u00fchrt wird, ist entschlossen, Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI) zu schw\u00e4chen, und hat nicht gez\u00f6gert, sich an einer Hetzkampagne zu beteiligen, in der M\u00e9lenchon und die Linke im Allgemeinen als antisemitisch dargestellt werden.M\u00e9lenchon und die LFI sind ihrerseits in die Falle einer Wahlkampfstrategie geraten, die sie in B\u00fcndnisse mit b\u00fcrgerlichen Formationen wie der PS zwingt. Aus diesem Grund haben sie einem sehr \u201egem\u00e4\u00dfigten\u201c Programm zugestimmt. Es macht Zugest\u00e4ndnisse an die Kriegstreiberei der PS in Bezug auf die Ukraine. Es macht einen R\u00fcckzieher in wirtschaftlichen Fragen wie der Senkung des Renteneintrittsalters. Es sagt nichts \u00fcber den franz\u00f6sischen Imperialismus, und es besch\u00f6nigt die Frage der Polizeigewalt. Mit anderen Worten, es ist ein Programm, das v\u00f6llig mit den Interessen der franz\u00f6sischen Kapitalist:innenklasse und ihres imperialistischen Staates vereinbar ist.Es besteht die geringe M\u00f6glichkeit, dass die NFP bei den Wahlen die Nase vorn haben k\u00f6nnte. Wir k\u00f6nnen das nicht ausschlie\u00dfen. Letztlich w\u00fcrde ein solches gem\u00e4\u00dfigtes Programm aber nur den Aufstieg der extremen Rechten beschleunigen.Die trotzkistische Organisation R\u00e9volution Permanente, eine Schwestergruppe von Klasse Gegen Klasse, kandidiert im 93. Wahlbezirk. Warum kandidiert ihr? Und was schlagt ihr vor?Wir haben uns entschieden, in Saint-Denis zu kandidieren, einer sehr proletarischen Gegend, gerade weil die Situation f\u00fcr die Arbeiter:innenklasse, die Jugend und alle Unterdr\u00fcckten so alarmierend ist. Wir glauben, dass es wichtig ist, eine von allen b\u00fcrgerlichen Kr\u00e4ften unabh\u00e4ngige Stimme zu pr\u00e4sentieren, um die Interessen der arbeitenden Menschen zu verteidigen. Die NFP hat ihnen nichts anzubieten \u2013 wie die Tatsache zeigt, dass sie Hollande als Kandidaten aufstellt.Unser Hauptkandidat ist der Eisenbahner Anasse Kazib \u2013 kein Berufspolitiker, aber jemand, der mit dem Leben von Millionen von Werkt\u00e4tigen sehr vertraut ist. Er ist der Sohn marokkanischer Einwanderer, der in der Pariser Banlieue, den \u00e4rmeren Vorst\u00e4dten der Hauptstadt, aufgewachsen ist. Er verk\u00f6rpert alles, was die RN hasst.In einer Situation, in der die extreme Rechte auf dem Vormarsch ist, ist es wichtig, Stimmen zu haben, die die K\u00e4mpfe der Arbeiter:innenklasse unterst\u00fctzen und den franz\u00f6sischen Imperialismus anprangern, insbesondere seine Mitschuld am anhaltenden V\u00f6lkermord in Gaza. Wir wollen die Stimme all derer sein, die sich gegen die neoliberalen Gegenreformen stellen, die die Lebens- und Arbeitsbedingungen der Massen verschlechtern. Wir wollen die Stimme von queeren Aktivist:innen und jungen Menschen in den Armenvierteln sein, die mit Polizeirepression konfrontiert sind.Wir glauben, dass es unm\u00f6glich ist, sich der extremen Rechten in einem B\u00fcndnis mit Kr\u00e4ften wie der PS entgegenzustellen, die den Weg f\u00fcr Le Pen und ihre Partei geebnet haben. Es ist unm\u00f6glich, die RN an der Seite von Leuten zu bek\u00e4mpfen, die Polizeigewalt, die Kriminalisierung der Pal\u00e4stina-Solidarit\u00e4t und neue rassistische Gesetze zum Entzug der Staatsb\u00fcrgerschaft unterst\u00fctzen.Bedauerlicherweise ist dies nicht die Politik aller Parteien, die sich antikapitalistisch nennen. Die Neue Antikapitalistische Partei \u2013 L\u2019Anticapitaliste (NPA) von Philippe Poutou zum Beispiel hat beschlossen, sich der NPF anzuschlie\u00dfen und sich mit Parteien zu verb\u00fcnden, die f\u00fcr die imperialistische Bourgeoisie Frankreichs regiert haben. Als R\u00e9volution Permanente haben wir versucht, die von der NPF unabh\u00e4ngigen Kr\u00e4fte der radikalen Linken zu b\u00fcndeln, aber leider haben sich sowohl Lutte Ouvriere als auch die NPA-R\u00e9volutionnaires geweigert, eine solche Front zu bilden und beschlossen, allein anzutreten.Wie auch immer die Wahlen ausgehen werden, wir werden uns auf einige sehr harte K\u00e4mpfe in einer politischen Situation einstellen m\u00fcssen, die sich stark nach rechts verschoben hat.Dieser Artikel erschien zuerst am 27. Juni 2024 auf Englisch bei Left Voice.",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes in Deutsch:\n\nDie F\u00fcnfte Franz\u00f6sische Republik wird durch den Pr\u00e4sidenten und das Parlament bestimmt. Der Pr\u00e4sident ernennt den Premierminister, wenn die Mehrheit im Parlament einer anderen Partei angeh\u00f6rt als der Pr\u00e4sident. Dieses System wird als \"Kohabitation\" bezeichnet.\n\nDie franz\u00f6sische Nationalversammlung wird in Einzelwahlkreisen mit zwei Wahlg\u00e4ngen f\u00fcr jeden Abgeordneten gew\u00e4hlt. Im zweiten Wahlgang k\u00f6nnen B\u00fcndnisse geschlossen werden, um bestimmte Kandidaten zu unterdr\u00fccken.\n\nEine Gruppe linker Parteien, die \"Neue Volksfront\" (NFP), hat ein Programm vorgestellt, das jedoch als \"Farce\" kritisiert wird. Das Programm macht Zugest\u00e4ndnisse an die Kriegstreiberei und unterst\u00fctzt den franz\u00f6sischen Imperialismus.\n\nDie trotzkistische Organisation R\u00e9volution Permanente kandidiert im 93. Wahlbezirk und will eine von allen b\u00fcrgerlichen Kr\u00e4ften unabh\u00e4ngige Stimme pr\u00e4sentieren, um die Interessen der arbeitenden Menschen zu verteidigen. Der Hauptkandidat ist Anasse Kazib, ein Eisenbahner mit marokkanischen Wurzeln.\n\nDie Autoren warnen davor, dass es unm\u00f6glich ist, sich der extremen Rechten in einem B\u00fcndnis mit Kr\u00e4ften wie der PS entgegenzustellen, die den Weg f\u00fcr Le Pen und ihre Partei geebnet haben. Stattdessen fordern sie eine unabh\u00e4ngige Stimme f\u00fcr die radikale Linke."
    },
    {
        "title": "\u201eIch geh\u00f6re zu denen, die auch den Inhalt der Camps unterst\u00fctzen\u201c: Interview mit Michael Barenboim",
        "content": "Tabea Winter: Wer bist du und warum bist du heute auf dem Protestcamp?Michael Barenboim: Ich bin Michael Barenboim, Geiger und Professor an der Barenboim-Said-Akademie. Ich bin zu dem Camp gekommen, weil ich die Studierenden, die dieses Camp organisieren, inhaltlich unterst\u00fctze. Ich bin erschrocken und fassungslos \u00fcber das, was sich immer noch in Gaza abspielt, und deswegen wollte ich meine Solidarit\u00e4t zeigen. Wir haben jetzt etwa eineinhalb Stunden eine Diskussion \u00fcber verschiedene Themen gehabt, ich habe am Ende etwas auf der Geige vorgespielt, also ein rundum sch\u00f6ner Nachmittag.Tabea: Du hast ja den Brief der Lehrenden unterschrieben. Wieso und was erhoffst du dir davon?Barenboim: Ich habe den Brief unterschrieben, weil ich zum einen, wie ich schon anderswo mehrfach betont habe, der \u00dcberzeugung bin, dass die Studierenden das Recht haben, zu protestieren. Aber vor allem weil ich die Sorge um die Bev\u00f6lkerung in Gaza und die pal\u00e4stinensische Bev\u00f6lkerung insgesamt teile und vom Mangel an Respekt f\u00fcr Menschenrechte und das Selbstbestimmungsrecht der Pal\u00e4stinenser:innen schockiert bin. Der Brief ist ja auch offen f\u00fcr Leute, die diese Ansichten nicht unbedingt teilen und trotzdem Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Rechte von Studierenden ausdr\u00fccken wollen \u2013 ich geh\u00f6re aber zu denen, die auch den Inhalt der Camps unterst\u00fctzen.Tabea: Welche Forderungen der Camps findest du besonders wichtig?Barenboim: Ich finde es gut, wenn sich an der Uni und \u00fcberall f\u00fcr einen Waffenstillstand ausgesprochen wird. Das w\u00e4re das Simpelste und Sinnvollste.Tabea: Was denkst du ist die Rolle von Kunst und Kultur in der Bewegung f\u00fcr Frieden in Pal\u00e4stina?Barenboim: Wir haben M\u00f6glichkeiten, Sachen zu veranstalten. Wir veranstalten Benefizkonzerte im K\u00fchlhaus und anderswo zugunsten von Menschenrechtsorganisationen und Organisationen, die die Bev\u00f6lkerung in Gaza, vor allem Kinder, unterst\u00fctzen. Man kann das machen, aber ich sage immer, jeder soll machen, was er kann. Es ist ein Moment, wo man die Energie, die man hat, selbst wenn es nicht viel ist, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung einer Bev\u00f6lkerung, die um ihr Leben k\u00e4mpft, einsetzen sollte. So einfach ist das auch zu sagen.Tabea: Nimmst du in Deutschland einen Zusammenhang zwischen dem Rechtsruck und den Repressionen gegen die Pal\u00e4stina-Solidarit\u00e4tsbewegung wahr?Barenboim: Es gibt gewisse \u00dcberschneidungen. Ich kann nicht genau sagen, wo die Trennlinie ist, aber was sehr sichtbar ist, ist die Idee, dass Menschenrechte f\u00fcr Pal\u00e4stinenser nicht gelten. Der anti-pal\u00e4stinensische Rassismus, der hingenommen wird, als w\u00e4re er v\u00f6llig normal, besorgt mich sehr und ich habe das Gef\u00fchl, dass es immer schlimmer wird. Wir wollen hier im Grunde f\u00fcr Pal\u00e4stinenser nicht einsehen, was wir f\u00fcr alle anderen Menschen einsehen.Tabea: Gibt es etwas, was du uns als Protestierenden und Studierenden auf dem Camp noch mitgeben willst?Barenboim: Ich habe vorhin schon in offener Runde gesagt, dass ich euren Mut und eure Standhaftigkeit bewundere. Ihr seid ein Beispiel f\u00fcr uns alle, wie organisiert ihr seid. Ich finde die Einstellung, dieses Einladende, finde ich wirklich gro\u00dfartig. Ich w\u00fcnschte, in meiner Generation g\u00e4be es ein paar Leute mehr, die das so gestalten. Ich tue was ich kann, bin hierher gekommen und hoffe, dass ihr auch von vielen weiteren Seiten Unterst\u00fctzung erfahrt.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nMichael Barenboim, Geiger und Professor an der Barenboim-Said-Akademie, hat am Protestcamp in Solidarit\u00e4t mit den Studierenden aufgetreten. Er unterst\u00fctzt die Forderungen nach einem Waffenstillstand und solidarisiert sich mit der pal\u00e4stinensischen Bev\u00f6lkerung. Als Unterzeichner eines Briefes von Lehrenden kritisiert er den Mangel an Respekt f\u00fcr Menschenrechte und das Selbstbestimmungsrecht der Pal\u00e4stinenser. Er hofft, dass die Studierenden auf dem Camp Unterst\u00fctzung von vielen weiteren Seiten erhalten. Barenboim betont die Bedeutung von Kunst und Kultur in der Bewegung f\u00fcr Frieden in Pal\u00e4stina und fordert alle auf, ihre Energie selbst wenn es nicht viel ist, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung einer Bev\u00f6lkerung einsetzen zu sollten, die um ihr Leben k\u00e4mpft. Er kritisiert den anti-pal\u00e4stinensischen Rassismus in Deutschland und w\u00fcnscht sich mehr Mut und Standhaftigkeit wie bei den Studierenden auf dem Camp."
    },
    {
        "title": "Nach Deal mit den USA: Julian Assange frei",
        "content": "Wie die von ihm gegr\u00fcndete Organisation Wikileaks mitteilt, wurde Julian Assange aus dem britischen Hochsicherheitsgef\u00e4ngnis entlassen. In den sozialen Medien wurde ein Video ver\u00f6ffentlicht, das zeigt, wie er am Montag auf dem Londoner Flughafen Stansted in ein Flugzeug steigt, um Gro\u00dfbritannien zu verlassen.Die Ank\u00fcndigung, dass Assange frei ist, kam kurz nachdem bekannt wurde, dass er sich in dieser Woche der Verletzung des US-Spionagegesetzes schuldig bekennen w\u00fcrde, was ihm die R\u00fcckkehr in seine Heimat Australien erm\u00f6glichen w\u00fcrde.Die Staatsanw\u00e4lt:innen der Vereinigten Staaten erkl\u00e4rten in Gerichtsdokumenten, dass der 52-j\u00e4hrige Assange zugestimmt habe, sich in einem einzigen Anklagepunkt \u2013 der Verschw\u00f6rung zur Beschaffung und Weitergabe von als geheim eingestuften US-Verteidigungsdokumenten \u2013 schuldig zu bekennen.Die US-Justiz hatte Assange wegen eines der gr\u00f6\u00dften Leaks von Verschlusssachen in der Geschichte der USA im Jahr 2010, bei dem unter anderem Geheimnisse aus dem Irak- und Afghanistan-Krieg sowie Daten \u00fcber Gefangene auf dem St\u00fctzpunkt Guantanamo Bay enth\u00fcllt wurden, in bis zu 18 F\u00e4llen wegen Versto\u00dfes gegen das Spionagegesetz angeklagt.Wikileaks war in den letzten Jahren zweifellos eine der einflussreichsten Websites in der internationalen Politik. Unter den Wikileaks-Ver\u00f6ffentlichungen findet sich beispielsweise ein Video der US-Armee im Irak aus dem Jahr 2007, das die Ermordung von zwei Reuters-Journalist:innen zeigt, womit die Seite internationale Bekanntheit erreichte.Seit Jahren bem\u00fchen sich die USA um die Auslieferung von Julian Assange, um ihn vor Gericht zu stellen. Dies ist ein eklatanter Versuch des Imperialismus, diejenigen zu disziplinieren, die seine Geheimnisse und Gr\u00e4ueltaten anprangern wollen, w\u00e4hrend er jedoch die Weltbev\u00f6lkerung ausspioniert.",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nJulian Assange, Gr\u00fcnder der Organisation Wikileaks, wurde aus dem britischen Hochsicherheitsgef\u00e4ngnis entlassen. Nachdem bekannt wurde, dass er sich in dieser Woche schuldig bekennen w\u00fcrde, den US-Spionagegesetzen zu versto\u00dfen, kann er nach Australien zur\u00fcckkehren. Assange war wegen eines der gr\u00f6\u00dften Leaks von Verschlusssachen in der Geschichte der USA im Jahr 2010 angeklagt und wurde in bis zu 18 F\u00e4llen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen das Spionagegesetz belangt. Wikileaks ver\u00f6ffentlichte unter anderem ein Video, das die Ermordung von zwei Reuters-Journalist:innen zeigt, was internationale Bekanntheit erreichte. Die USA bem\u00fchen sich seit Jahren um die Auslieferung von Assange, um ihn vor Gericht zu stellen, was als Versuch des Imperialismus gesehen wird, diejenigen zu disziplinieren, die seine Geheimnisse und Gr\u00e4ueltaten anprangern wollen."
    },
    {
        "title": "Beginnt das Ende der Kriege im Hafen? \u00dcber Lohnk\u00e4mpfe, Militarisierung und Rechtsruck",
        "content": "Vor 2 Jahren geschah an den Nordseeh\u00e4fen ein Novum. Zum ersten Mal seit 40 Jahren traten die Hafenarbeiter:innen in den Streik. Sie machten Schlagzeilen und haben mit den Staus vor den H\u00e4fen bewiesen, wie viel Macht Hafenarbeiter:innen aus\u00fcben k\u00f6nnen. Im Mai hat nun eine neue Tarifrunde der H\u00e4fen begonnen, in der bereits erste Warnstreiks f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne stattgefunden haben. Obwohl Lohnforderungen offiziell im Mittelpunkt stehen, stellen sich auch politische Fragen im Zusammenhang mit den Streiks: Kann die drohende Privatisierung der H\u00e4fen abgewendet werden, gegen die die Kolleg:innen vehement protestieren?Ausl\u00f6ser der k\u00e4mpferischen Tarifrunde 2022 war die rapide in die H\u00f6he schie\u00dfende Inflation. Dies war eine Begleiterscheinung der Neuorientierung des deutschen Staats, dem Handelskrieg mit Russland und der Kombination aus neuer Militarisierung und heftigen sozialen K\u00fcrzungen. Die Militarisierung schreitet auch immer weiter fort, wie der historische Deal mit Rheinmetall zeigt. Schauplatz sind dabei auch die H\u00e4fen. So wird ein relevanter Teil der deutschen Waffenlieferungen sowohl nach Israel als auch in die Ukraine \u00fcber die Seeh\u00e4fen von Bremen und Hamburg verschifft. Ein internationales Beispiel, wie man die Macht der Arbeiter:innen gegen Waffenlieferungen nutzen kann, sind die Hafenarbeiter:innen des Kollektivs CALP in Genua. Sie haben schon mehrfach Waffenlieferungen bestreikt, unter anderem nach Saudi Arabien und Israel, und nehmen damit eine Vorreiter:innenrolle im Kampf gegen den Genozid in Gaza ein.Wir wollen \u00fcber die Verbindung von Militarisierung und dem Kampf im Hafen diskutieren, zusammen mit Christian, Hafenarbeiter aus Hamburg, Jos\u00e9, Hafenarbeiter vom Kollektiv CALP aus Genua und Esther, Mitglied der marxistischen Hochschulgruppe Waffen der Kritik.Wann? Sonntag, 30. Juni 17 UhrWo? Universit\u00e4t Bremen, MZH1470auch online per Zoom: https://uni-bremen.zoom-x.de/j/62008688150?pwd=cYmxMhhXuh1AGNfoNDpwKyorNo7D0e.1Meeting-ID: 620 0868 8150Kenncode: 422859",
        "summary": "Zwei Jahre nach den ersten Streiks seit 40 Jahren an den Nordseeh\u00e4fen, beginnt nun eine neue Tarifrunde der H\u00e4fen. Die Hafenarbeiter:innen fordern h\u00f6here L\u00f6hne und protestieren gegen die drohende Privatisierung der H\u00e4fen. Der Ausl\u00f6ser ist die rapide Inflation, die Folge der Neuorientierung des deutschen Staats, des Handelskrieges mit Russland und sozialer K\u00fcrzungen. Die Militarisierung wird immer weiter fortgesetzt, wie der Deal mit Rheinmetall zeigt. Ein wichtiger Teil der Waffenlieferungen wird \u00fcber die Seeh\u00e4fen von Bremen und Hamburg nach Israel und in die Ukraine verschifft. Wir diskutieren \u00fcber die Verbindung von Militarisierung und dem Kampf im Hafen am 30. Juni um 17 Uhr an der Universit\u00e4t Bremen oder online per Zoom."
    },
    {
        "title": "Abschiebungen in Kriegsgebiete: Wie die Ampel sich an die AfD anpasst",
        "content": "Dass die deutsche Asylpolitik immer rechter und menschenfeindlicher wird, d\u00fcrfte nicht neu sein. Die GEAS-Reform erm\u00f6glicht auf europ\u00e4ischer Ebene Ma\u00dfnahmen wie Abschiebungen in Drittstaaten oder Inhaftierungen von Kindern. Durch das Anfang des Jahres beschlossene \u201eR\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz\u201c k\u00f6nnen Asylsuchende ohne Fluchtgefahr bis zu 28 Tage, mit Fluchtgefahr sogar sechs Monate inhaftiert werden. N\u00e4chtliche Abschiebungen werden ausgeweitet, mit traumatischen Folgen vor allem f\u00fcr Kinder und viele weitere Verschlechterungen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete.Nun wollen Ampelregierung und Union die Migrationsgesetze weiter versch\u00e4rfen und drohen mit Abschiebungen in Kriegsgebiete und Staaten, in denen Folter und politische Verfolgung drohen. So forderte der CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt die Abschiebung von Ukrainer:innen, die keine Arbeit haben. Wie zuvor schon andere CSU-Politiker:innen, m\u00f6chte er auch die Sozialhilfe f\u00fcr Ukrainer:innen einschr\u00e4nken. Kurz nach dem Beginn des Krieges hatte die Bundesregierung, unter Zustimmung der Union, ukrainischen Gefl\u00fcchteten einen Sonderstatus gew\u00e4hrt. Seitdem m\u00fcssen sie kein Asylverfahren durchlaufen und haben unter anderem Anspruch auf B\u00fcrgergeld. Doch Dobrindt findet nun, das B\u00fcrgergeld halte zu viele Menschen in der Sozialhilfe fest. Sein Vorschlag w\u00fcrde bedeuten: Wer bisher keine Arbeit gefunden hat, sich als Alleinerziehende:r um Kinder k\u00fcmmern muss oder Angeh\u00f6rige pflegt, muss wieder in die Ukraine zur\u00fcckkehren. Dort, wo weiterhin Krieg und damit die Gefahr herrscht, durch Bomben und Waffen get\u00f6tet zu werden.Die SPD und Gr\u00fcnen kritisieren Dobrindts Vorsto\u00df. Gleichzeitig sind es aber auch sie, die sich bei der Innenminister:innenkonferenz in der letzten Woche f\u00fcr die Abschiebung von \u201eschwerkriminellen Straft\u00e4ter:innen\u201c und sogenannten \u201cislamistischen Gef\u00e4hrdern\u201d nach Afghanistan und Syrien einsetzten. Bundesinnenministerin Nancy Faeser (SPD) sei dazu bereits mit mehreren Staaten im Gespr\u00e4ch. Afghanistan und Syrien gelten beide nicht als sichere Herkunftsstaaten und das aus gutem Grund. In Syrien herrscht seit 2011 weiterhin ein B\u00fcrgerkrieg, der zu einer der gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Krisen der heutigen Zeit gef\u00fchrt hat. In Afghanistan ist die humanit\u00e4re Lage ebenfalls katastrophal. Menschenrechtsorganisationen berichten von extremer Unterdr\u00fcckung der Rechte von Frauen und ethnischen Minderheiten wie den Hazara oder den Baluchen. Auch von au\u00dfergerichtlichen T\u00f6tungen, Folter, dem Verschwindenlassen von Personen und der Unterdr\u00fcckung jeglichen Protests gibt es Berichte.Faeser k\u00fcndigte bei der Konferenz au\u00dferdem an, einen Gesetzesentwurf vorlegen zu wollen, der auch eine Ausweisung von Menschen m\u00f6glich macht, die wegen Volksverhetzung verurteilt wurden. Dies k\u00f6nnte vor allem pal\u00e4stinasolidarische Aktivist:innen treffen, die immer wieder wegen angeblicher Volksverhetzung angezeigt und kriminalisiert werden. Abschiebungen aufgrund von friedlichem Protest gegen einen Genozid w\u00fcrde eine neue Stufe der Repression bedeuten, die aber nicht \u00fcberraschend kommt. Scholz forderte schon im Oktober im Kontext der pro-pal\u00e4stinensischen Demonstrationen massenhafte Abschiebungen.Gegen den Rechtsruck von AfD, Union und Ampel!Vor der Kulisse einer extrem menschenfeindlichen Migrationspolitik, von sozialen K\u00fcrzungen und einer beispiellosen Militarisierung, gewinnen rechte Parteien in ganz Europa an Zustimmung. Ihre antisoziale, rassistische und reaktion\u00e4re Politik ist eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die breiten Massen und insbesondere f\u00fcr unterdr\u00fcckte Minderheiten. Wir wollen deshalb gemeinsam gegen den AfD-Parteitag in Essen vom 28. bis 30. Juni demonstrieren und verhindern, dass die AfD ungest\u00f6rt \u00fcber ihre menschen- und demokratiefeindlichen Vorhaben verhandeln kann. Lasst uns die Politik der AfD gemeinsam blockieren und uns gegen die AfD \u2013 aber auch gegen die rechte Politik der Regierung \u2013 organisieren.F\u00fcr uns kann es aber auch kein breites demokratisches B\u00fcndnis mit den reformistischen Parteien geben. Denn diese sind f\u00fcr den Aufstieg der AfD zentral mitverantwortlich. Unter dem Druck der extremen Rechten stellt sich die Bundesregierung nicht etwa gegen den Rassismus und tritt f\u00fcr soziale Verbesserungen ein. Ganz im Gegenteil: Sie stimmt in den rechten Chor ein, den die AfD vorgibt.Die Regierungen der letzten Jahrzehnte haben mit ihrer neoliberalen Politik der Privatisierungen, K\u00fcrzungen von Sozialhilfen und der Militarisierung einen N\u00e4hrboden geschaffen, auf dem sich die AfD als vermeintliche Alternative pr\u00e4sentieren konnte. Die AfD nutzt die soziale Krise und die Abstiegs\u00e4ngste vieler Menschen f\u00fcr ihre rassistische Hetze gegen Gefl\u00fcchtete und Migrant:innen, die sie als S\u00fcndenb\u00f6cke f\u00fcr die soziale Krise darstellen. Dabei hat die AfD jedoch real keine Alternative zur neoliberalen K\u00fcrzungspolitik zu bieten und w\u00fcrde die arbeiter:innenfeindliche und rassistische Politik nur noch versch\u00e4rfen.Statt also gemeinsam mit den reformistischen Parteien ein B\u00fcndnis gegen die AfD zu schmieden, m\u00fcssen wir uns unabh\u00e4ngig von der Regierung organisieren, um gegen die extreme Rechte und den allgemeinen Rechtsruck schlagkr\u00e4ftig zu k\u00e4mpfen.Mit Streiks und Versammlungen gegen den RechtsruckIn den aktuellen und anstehenden Tarifverhandlungen in den H\u00e4fen, der Metall- und Elektroindustrie und dem \u00f6ffentlichen Dienst k\u00f6nnen wir f\u00fcr soziale Verbesserungen k\u00e4mpfen, die der AfD den N\u00e4hrboden entziehen. Diese K\u00e4mpfe m\u00fcssen verbunden werden mit einem konsequenten politischen Kampf gegen jegliche Angriffe gegen uns, wie die Repressionen gegen die Pal\u00e4stinasolidarit\u00e4t, Vorst\u00f6\u00dfe f\u00fcr eine Wiedereinf\u00fchrung der Wehrpflicht, K\u00fcrzungen im Sozialen und in der Bildung und gegen die Militarisierung.Die Streiks sind unser st\u00e4rkstes Mittel, Druck auszu\u00fcben, indem wir zentrale Sektoren der Wirtschaft lahmlegen. Entgegen den Bem\u00fchungen von reformistischen Parteien und der sozialpartnerschaftlichen Gewerkschaftsb\u00fcrokratie, die Streiks der verschiedenen Sektoren zu isolieren und von politischen Forderungen zu entkoppeln, sollten wir die Arbeitsk\u00e4mpfe verbinden und politisieren. Die FDP fordert Einschr\u00e4nkungen des in Deutschland ohnehin schon restriktiven Streikrechts, die wir entschieden und mit aller Kraft abwehren m\u00fcssen. Um uns gegen die sozialen Angriffe und den gesellschaftlichen Rechtsruck zu wehren, brauchen wir Organe der Selbstorganisation.In Versammlungen in den Betrieben, Schulen und Universit\u00e4ten k\u00f6nnen wir diskutieren und demokratisch entscheiden, wie wir weiter gegen die Rechte k\u00e4mpfen wollen. Sie bieten einen Ort, um die K\u00e4mpfe verschiedener Sektoren mit politischen Bewegungen anderer unterdr\u00fcckter Gruppen zusammenzuf\u00fchren, was unsere Kampfkraft enorm st\u00e4rken w\u00fcrde. Verb\u00fcndet sich die antiimperialistische Pal\u00e4stina-Bewegung an den Unis mit den Hafenarbeiter:innen k\u00f6nnen sie gemeinsam Blockaden von Waffenlieferungen an Israel organisieren und damit den deutschen Imperialismus in seinem Herzen angreifen. Wir wollen nicht abstrakt eine Demokratie verteidigen, die im Interesse der Banken und Konzerne arbeiter:innenfeindliche und rassistische Politiken durchsetzt. Stattdessen wollen wir in Versammlungen und gemeinsamen politischen K\u00e4mpfen erfahrbar machen, wie eine zuk\u00fcnftige Arbeiter:innenregierung, wie eine wirkliche Demokratie der breiten Massen und eine solidarische Gesellschaft aussehen k\u00f6nnte.Der Kampf gegen die AfD ist eng verbunden mit dem Kampf gegen die antisoziale Politik der Bundesregierung, gegen ihre Abschiebungen und ihre Kriegstreiberei. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir sie wirksam bek\u00e4mpfen. Lasst uns also die Blockade des AfD-Parteitags in Essen als Auftakt f\u00fcr einen selbstorganisierten Kampf in den aktuellen und anstehenden Tarifauseinandersetzungen begreifen und uns f\u00fcr Streikversammlungen in den Betrieben und Vollversammlungen an den Universit\u00e4ten einsetzen, um schlagkr\u00e4ftig gegen die rechte Politik von AfD bis SPD zu k\u00e4mpfen.Gegen alle Abschiebungen! Gegen die Repression und Einschr\u00e4nkung von demokratischen Rechten!F\u00fcr politische Streiks und k\u00e4mpferische Gewerkschaften!Gegen alle sozialen Angriffe! Gegen Wehrpflicht und Aufr\u00fcstung!100 Milliarden f\u00fcr Gesundheit und Bildung statt Militarisierung!",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDie Autoren fordern die Menschen auf, sich unabh\u00e4ngig von der Regierung gegen die extreme Rechte und den allgemeinen Rechtsruck zu organisieren. Sie argumentieren, dass die AfD-Regierung nicht als Alternative zur neoliberalen K\u00fcrzungspolitik dient, sondern vielmehr die rassistische Hetze gegen Gefl\u00fcchtete und Migrant:innen f\u00f6rdert. Stattdessen sollten wir uns auf Streiks und Versammlungen konzentrieren, um soziale Verbesserungen zu erzielen und den N\u00e4hrboden f\u00fcr die AfD zu entziehen.\n\nDie Autoren warnen auch vor der Gefahr, dass reformistische Parteien und Gewerkschaftsb\u00fcrokratie Streiks isolieren und von politischen Forderungen trennen. Stattdessen sollten wir die Arbeitsk\u00e4mpfe verbinden und politisieren, um unsere Kampfkraft zu st\u00e4rken.\n\nDie Autoren rufen auch auf, sich an Versammlungen in den Betrieben, Schulen und Universit\u00e4ten zu beteiligen, um diskutieren und demokratisch entscheiden zu k\u00f6nnen. Sie sehen diese Organe der Selbstorganisation als wichtige Plattform f\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung von K\u00e4mpfen verschiedener Sektoren und politischen Bewegungen anderer unterdr\u00fcckter Gruppen.\n\nSchlie\u00dflich rufen die Autoren auf, den Kampf gegen die AfD eng mit dem Kampf gegen die antisoziale Politik der Bundesregierung zu verbinden. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir die Rechte erfolgreich bek\u00e4mpfen."
    },
    {
        "title": "Antikolonialismus auf Wish bestellt? Filmkritik zu Dune Part Two",
        "content": "In \u00e4sthetischer Hinsicht war lange kein Film so gut. Die Bilder, die uns Regisseur Denis Villeneuve hier zeigt, sind herausragend und beeindruckend. Nicht nur die Totalen von der W\u00fcste \u2013 die haupts\u00e4chlich in Jordanien gefilmt wurden \u2013 und den Sandw\u00fcrmern, sondern auch alle Details, das Set-Design, die Tempel der Fremen und der Harkonnen schaffen eine beeindruckende Atmosph\u00e4re. Schon mit Blade Runner 2049 ist es Villeneuve gelungen, eine Dystopie bildgewaltig auf die Leinwand zu bringen. Auch hier zeigt er erneut sein ganzes K\u00f6nnen.Eigentlich bietet Dune alles, was ein antiimperialistischer Science-Fiction-Film braucht: Den Planet Dune, der \u00fcber den einzigartigen Rohstoff \u201eSpice\u201c verf\u00fcgt, bourgeoise Adelsh\u00e4user, die den Rohstoff ausbeuten und ein unterdr\u00fccktes, vertriebenes und dennoch widerst\u00e4ndiges Volk, die Fremen. Doch kann der Film dieses Potenzial aussch\u00f6pfen?Recap: Warum der erste Teil von Dune deutlich schw\u00e4cher istDer erste Teil der Dune-Verfilmungen verbringt leider sehr viel Zeit damit, den moralischen Twist des Imperialistensohn Paul Atreides zu zeigen. Er fantasiert und philosophiert zu lange dar\u00fcber, ob und wie er mit seinem Erbe umgehen soll, das unter anderem den W\u00fcstenplanet beinhaltet. Dieser ist f\u00fcr die interstellaren Handelsketten zentral, weil es nur dort das bewusstseinserweiternde Spice gibt, welches die Navigatoren ben\u00f6tigen, um sicher gro\u00dfe Distanzen im Weltall zur\u00fcckzulegen. Schlie\u00dflich gewinnt ein konkurrierendes Herzogshaus \u2013 die Harkonnen \u2013 einen \u00fcberfallartigen Krieg gegen die Atreides, sodass Paul und seine Mutter in die W\u00fcste und somit zu dem unterdr\u00fcckten Volk \u2013 den Fremen \u2013 vertrieben werden. Das Haus Atreides symbolisiert im ersten Teil den westlichen Imperialismus als vermeintlich fortschrittliche, aber in Konsequenz doch profitgierige Macht und deren Niedergang.Der antiimperialistische Befreiungskampf der FremenAuch wenn man die Fremen im ersten Teil mehrmals sieht, lernt man sie im zweiten Teil inhaltlich erst richtig kennen. Dabei sind die Fremen deutlich diverser als in der Verfilmung von David Lynch aus dem Jahr 1984. Grund genug f\u00fcr die Springerpresse rassistisch zu hetzen: \u201eDie Fremen sind so arabisch wie nie zuvor, die Ausstattung h\u00e4tte man sich in einem Tag in der Medina von Marrakesch zusammenkaufen k\u00f6nnen.\u201c Auch wenn Peter Huth von der Welt sein Weltbild grundlegend \u00fcberdenken sollte, muss man ihm auch raten, sich eine Brille zu kaufen. Die Welt, die Denis Villeneuve hier zeigt, ist wirklich gro\u00dfartig in Szene gesetzt. So starke Bilder sieht man wirklich selten im Kino. Sie sind um Welten besser als die des konservativen Christopher Nolan in Oppenheimer oder Interstellar. Ganz zu schweigen von Marvels CGI-Gr\u00fctze, Disneys Star Wars und Co.Die Schw\u00e4chen in der Darstellung der Fremen sind eher inhaltlicher Natur. Man erf\u00e4hrt zwar einiges \u00fcber ihre religi\u00f6sen Differenzen und \u00fcber ihre milit\u00e4rischen Geschicke, auch ihre hochentwickelte Technik zum Wassersparen und ihre Tempel und H\u00f6hlen sind zu sehen. Aber die Darstellung ihres Alltagslebens, ihrer Produktionsweise und ihrer Reproduktionsarbeit bleibt in Dune Part Two leider recht oberfl\u00e4chlich. Es wird auch nicht erw\u00e4hnt, dass sie ehemalige Sklaven sind, die auf den unfruchtbaren W\u00fcstenplaneten gefl\u00fcchtet sind, um frei zu sein. Dennoch wird ihr anf\u00e4nglicher Befreiungskampf in Form einer Art \u00d6koterrorismus sehr positiv und wohlwollend dargestellt.Vor dem Hintergrund des genozidalen Krieg Israels gegen die pal\u00e4stinensische Bev\u00f6lkerung kann man den Film eindeutig auf der Seite Pal\u00e4stinas sehen, mit all seinen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen. Man sieht auch den ganzen Zynismus der Israel-Fanboys, die in der Dune-Welt erst fordern w\u00fcrden, dass man die Fremen verurteilt, weil sie ja ein Spice-Speicher zerst\u00f6rt haben und sie teilweise eine religi\u00f6se Vergangenheit haben, ohne auch nur ein bisschen auf Ausbeutung und Unterdr\u00fcckung einzugehen. So gesehen ist der Film \u00fcberraschend progressiv und eine Kritik am westlichen Imperialismus.Minimalismus als faschistische \u00c4sthetikDie m\u00e4chtigen Gegenspieler der Fremen sind die Harkonnen, jene Adelsfamilie, die die Spice-Ernte im ersten Teil erobert hat. Ihre Darstellung als faschistische Kolonialherren ist wirklich spannend. Einerseits sind sie von einem Minimalismus gepr\u00e4gt, der stark an den faschistischen Architekten Le Corbusier erinnert, der unter anderem mit seinem Konzept der \u201eMaschine zum Wohnen\u201c Wohnungen auf ihre reine Funktionalit\u00e4t reduzierte. Der kontrastreiche Schwarz-Wei\u00df-Minimalismus bringt die Ideologie der Harkonnen \u00e4sthetisch unglaublich passend auf die Leinwand. Zum anderen ist es dabei besonders spannend, dass Denis Villeneuve sich f\u00fcr eine Aufnahme im Infrarotspektrum entschieden hat, um eine schwarze Sonne zu imitieren. Er hat also gefilmt, wie das James Webb Space Telescope fotografiert. Dabei werden Frequenzen sichtbar gemacht, die das menschliche Auge nicht sehen kann. Eine extrem spannende Anwendung dieser Technik, die man so noch nie gesehen hat und die zu atemberaubenden Bildern gef\u00fchrt hat. Die faschistischen Kolonialisten werden sowohl in ihrer Eindimensionalit\u00e4t als auch in ihrer Grausamkeit perfekt getroffen.Feministischer DjihadDer Befreiungskampf wird jedoch nicht haupts\u00e4chlich von der \u00dcbermacht der Harkonnen oder Absprachen mit dem Imperator gebremst, sondern vor allem durch eine Umleitung des Kampfes. Die Mutter von Paul Atreides, Lady Jessica, geh\u00f6rt der Schwesternschaft der Bene Gesserit an. Diese versucht politische Macht zu erlangen und paktiert dabei mit allen m\u00f6glichen Kr\u00e4ften. Dabei gehen sie als reine Frauenorganisation \u00e4hnlich wie Baerbock und Co. \u2013 zumindest in den B\u00fcchern \u2013 davon aus, dass Frauen weniger kriegerisch, diplomatisch geschickter und daf\u00fcr gerissener sind. Man kann sie also durchaus mit dem Pseudofeminismus der deutschen Au\u00dfenministerin auf eine Stufe stellen. Sie streben nach politischer Macht und wollen nichts an den Klassenverh\u00e4ltnissen \u00e4ndern, au\u00dfer, dass an der Spitze der herrschenden Klasse Frauen sind. Die Bene Gesserit verbreiten daf\u00fcr sogar einen religi\u00f6sen Irrglauben an einen Befreier, den sie durch Geburtenkontrolle sogar erzeugen wollen. Lady Jessica verbreitet unter den Fremen, dass ihr Sohn Paul Atreides jener Befreier sei. Diese religi\u00f6se Ideologie, die schon lange durch die Bene Gesserit in dem Fremen etabliert wurde, verbreitet sich auch durch die milit\u00e4rischen Erfolge ihres Sohnes relativ z\u00fcgig. Der antiimperialistische Kampf wird also bewusst in einen religi\u00f6sen Konflikt umgewandelt. In Frank Herberts Buch von 1965 wird dieser Krieg durchgehend als Djihad bezeichnet, w\u00e4hrend der Film darauf verzichtet. Djihad bedeutet so viel wie \u201eKampf\u201c, wenn es wortw\u00f6rtlich \u00fcbersetzt ist. Bis zum Zerfall der Sowjetunion wurde der Begriff in der USA relativ positiv aufgenommen, erst sp\u00e4ter \u00e4nderte sich sein Inhalt durch den Islamischen Staat, Al-Qaida oder die Al-Nusra-Front. Paul Atreides wehrt sich zu Anfang sogar noch gegen seine Rolle und will einfaches Mitglied der Fremen sein, doch als sich seine F\u00fchrungsposition manifestiert und er keinen anderen Ausweg sieht, gibt er nach und nimmt die Rolle des \u201eWhite Savior\u201c voll an. Paul und Lady Jessica in den Hauptrollen sind zwei reaktion\u00e4re Figuren, die von Villeneuve leider nicht bis zum Ende entlarvt werden. Und das obwohl dies ein Anspruch von Autor Herbert war: \u201eSuperhelden sind katastrophal f\u00fcr die Menschheit\u201c.Im Film folgt die absolute Mehrheit der Fremen der Religion und gewinnt schlie\u00dflich auch den Kampf gegen die Harkonnen mit Paul an der Spitze. Er hat als ehemaliger Feudalherr wieder die Macht \u00fcber den Planeten. Am Ende des Films f\u00fchrt die Umleitung nicht zur Befreiung, sondern nur zum Beginn eines gr\u00f6\u00dferen Krieges gegen andere Adelsfamilien. Der \u201efeministische Djihad\u201c ist also weit weg von der Ideologie der Befreiung, er ist ein reaktion\u00e4res Hindernis, das bewusst durch Teile der herrschenden Klasse aufgebaut und genutzt wurde. Leider bleibt der Film sehr vage, was die genaue Umleitung des Befreiungskampf in einen Djihad angeht, sodass ein Vergleich zur Realit\u00e4t schwer f\u00e4llt. Im Film ergreift eine Religion innerhalb weniger Monate ein ganzes Volk, das zuvor anhand der Frage noch tief gespalten war, doch in Echt ist das ein langwieriger Prozess.Mit der Operation Cyclone hat die USA gewaltverherrlichende, radikalislamistische Ideologie im Nahen Osten als Gegenentwurf zum Kommunismus verbreitet. Dies wurde beispielsweise mit Schulb\u00fcchern sehr langfristig angelegt. Auch wenn Villeneuve dazu ermahnt, die Fremen nicht zu idealisieren, weil auch sie als unterdr\u00fccktes Volk reaktion\u00e4re Ideologie annehmen k\u00f6nnen, vers\u00e4umt er es, den Widerspruch zwischen F\u00fchrung und Basis weiter zu vertiefen. Die Botschaft von Dune Part Two ist, dass man den Befreiungskampf nicht blind idealisieren soll, aber eine weitergehende Perspektive gegen die Umleitung des Kampfes und gegen die Einfl\u00fcsse des Klassenfeindes fehlt leider. So bleibt der Film auf halbem Wege im Sand stecken, vor allem weil er sich zu sehr mit der Religion an sich besch\u00e4ftigt, aber die materiellen Bedingungen nicht zu Ende analysiert.Eine sozialistische Perspektive f\u00fcr den W\u00fcstenplanetDabei hat eine Nebenfigur das volle Potenzial, die Emanzipation der Fremen herauszuarbeiten. Zendaya spielt eine Freme namens Chani, die eine unfassbar starke Frauenrolle verk\u00f6rpert und ihren Idealen trotz aller Widrigkeiten treu bleibt. Sie f\u00fchrt zwischenzeitlich eine Liebesbeziehung zu Paul, l\u00e4sst sich anders als der Gro\u00dfteil der Fremen nicht von der Religion beeinflussen und k\u00e4mpft sogar gegen den Irrglaube an. So entsteht auch ein tiefer Riss in ihrer Beziehung zu Paul, der dazu f\u00fchrt, dass sie \u2013 anders in der Buchvorlage \u2013 einen Bruch innerhalb des Befreiungskampfes vollzieht. Leider sehen wir gar nicht so viel von ihr im Film, wie man es sich w\u00fcnschen w\u00fcrde. Besonders beeindruckend ist, wie sie sich als einzige gegen Paul als Anf\u00fchrer der Fremen auflehnt, als Tausende ihn anbeten. Offen bleibt auch, ob der Bruch haupts\u00e4chlich politisch oder pers\u00f6nlich motiviert ist.Dennoch ist Chani eine der besten und fortschrittlichsten Figuren, die man seit langem im Kino sehen konnte. Es ist schade, dass so eine starke Rolle zum Nebencharakter degradiert wurde, aber das Ende l\u00e4sst hoffen, dass sie in einem dritten Teil, der vermutlich folgen wird, eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen wird. Die Hoffnung stirbt zuletzt, denn nachdem sie im ersten Teil nur rassistisch mystifiziert wurde, wurde sie im zweiten Teil um Welten besser dargestellt.Ein weiterer Punkt, der f\u00fcr die Perspektive der Befreiung Fremen wichtig ist, und leider im Film nicht vorkommt, ist die interstellare Kapitalist:innenklasse. Denn auch die Adelsfamilien bauen in den B\u00fcchern nur f\u00fcr die sogenannte Raumfahrergilde Spice ab. Die Gilde hat mit ihrem Monopol auf das Bankenwesen und auf Spice die volle Kontrolle \u00fcber interstellare Handelsketten. Es gibt in den B\u00fcchern Transportarbeiter:innen, Pilot:innen, Arbeiter:innen, die Spice abbauen, Sicherheitspersonal und die Navigatoren, also insgesamt schon ein Proletariat, das wertsch\u00f6pfend arbeitet bzw. transportiert. Ohne Abbau und Transport w\u00fcrden die interstellaren Handelsketten zum Erliegen kommen. Es w\u00e4re also eine Aufgabe der Fremen, sich nicht nur von allen Adelsh\u00e4usern loszusagen, sondern auch ein B\u00fcndnis mit den Arbeiter:innen einzugehen, um sich und das Proletariat zu befreien. So k\u00f6nnte der Traum der Fremen gesichert werden: Alle Imperialist:innen und Herzogsh\u00e4user raus aus dem W\u00fcstenplaneten: Freiheit und Sozialismus f\u00fcr den W\u00fcstenplaneten.Dune als Perspektive f\u00fcr die Jugend?Zusammenfassend l\u00e4sst sich sagen, dass Dune \u00fcber ein enormes Potenzial verf\u00fcgt, es aber nicht ganz aussch\u00f6pft. Es braucht nicht nur mehr unterdr\u00fcckte Menschen auf der Leinwand, sondern vor allem die Perspektiven des Befreiungskampf m\u00fcssen sichtbarer gemacht werden. Dune ist vielleicht nicht antikapitalistisch, aber der Film zeigt den Zusammenhang zwischen Rohstoffwirtschaft und Kolonialismus, wie man ihn selten sieht. Trotz aller Schw\u00e4chen w\u00e4re es falsch und verk\u00fcrzt zu sagen, dass Dune Part Two Antikolonialismus auf Wish bestellt ist.Gegen\u00fcber Vanityfair \u00e4u\u00dfert sich Villeneuve: \u201eEgal, was man glaubt, die Erde ver\u00e4ndert sich, und wir werden uns anpassen m\u00fcssen\u201c. Das Buch sei zwar ein Produkt des 20. Jahrhunderts aber es sei \u201eein fiktives Portr\u00e4t der Realit\u00e4t des \u00d6ls und des Kapitalismus und der Ausbeutung \u2013 der \u00dcberausbeutung \u2013 der Erde.\u201c Heute seien Dinge nur noch schlimmer und deshalb sei Dune Part Two \u201eauch ein Aufruf zum Handeln f\u00fcr die Jugend.\u201cDoch genau hier fehlt Villeneuve ein klares Programm. Er warnt zwar vor der Religion als Sackgasse, aber liefert kein Programm der Permanenten Revolution. So sind auch Perspektiven, wie die eines antikolonialen Milit\u00e4rs ohne proletarisches Programm wie Thomas Sankara oder B\u00fcndnisse mit vermeintlich progressiven Teilen des Imperialismus, wie wir es bei kurdischen Volksverteidigungseinheiten erlebt haben, nicht ausgeschlossen, obwohl die Realit\u00e4t die Grenzen und die Niederlage dieser Strategien gezeigt haben. Auch ein Waffenstillstand ist weiterhin eine Option, die der Film offen l\u00e4sst. Dieser Idee w\u00fcrde Trotzki entgegnen: \u201eEin von Imperialisten geschlossener Friede w\u00fcrde nur eine Atempause vor einem neuerlichen Krieg sein. Nur ein revolution\u00e4rer Massenkampf gegen Krieg und Imperialismus, den der Krieg hervorbringt, kann einen wirklichen Frieden sichern.\u201cTrotz aller Schw\u00e4chen trifft Villeneuves Dune den Zeitgeist auf eine Art und Weise, wie wir es zuletzt bei Tolkiens \u201eHerr der Ringe\u201c als Produkt des Ersten Weltkriegs oder George Lucas \u201eStar Wars\u201c \u2013 das gegen den Vietnamkrieg gerichtet war \u2013 sehen konnten. Dune Part Two zeigt, dass die Einordnung in Gut und B\u00f6se viel zu einfach ist, es zeigt auch die Sackgasse der Religion und des kleinb\u00fcrgerlichen Nationalismus im nationalen Befreiungskampf. Es verpasst aber eine progressive Antwort zu liefern und hinterl\u00e4sst die Zuschauer:innen mit einem offenen Ende.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDer Film \"Dune Part Two\" von Denis Villeneuve setzt den Kampf der Fremen gegen die Harkonnens fort, wobei Paul als Anf\u00fchrer auftritt. Der Film endet jedoch nicht mit der Befreiung, sondern f\u00fchrt zu einem gr\u00f6\u00dferen Krieg gegen andere Adelsfamilien. Es fehlt an einer klaren Perspektive f\u00fcr den Befreiungskampf und die Emanzipation der Fremen. Die Nebenfigur Chani, gespielt von Zendaya, ist eine starke Frauenrolle, die sich gegen die Religion und den Irrglauben auflehnt. Es fehlt jedoch an einer Perspektive f\u00fcr das Proletariat und die interstellare Kapitalist:innenklasse.\n\nDer Film hat ein enormes Potenzial, aber es braucht nicht nur mehr unterdr\u00fcckte Menschen auf der Leinwand, sondern vor allem die Perspektiven des Befreiungskampf m\u00fcssen sichtbarer gemacht werden. Der Film zeigt den Zusammenhang zwischen Rohstoffwirtschaft und Kolonialismus, aber fehlt an einer progressiven Antwort.\n\nVilleneuve warnt vor der Religion als Sackgasse, aber liefert kein Programm der Permanenten Revolution. Es fehlt an einer klaren Perspektive f\u00fcr die Jugend und die Zukunft. Trotz aller Schw\u00e4chen trifft Villeneuves Dune den Zeitgeist auf eine Art und Weise. Der Film zeigt die Sackgasse der Religion und des kleinb\u00fcrgerlichen Nationalismus im nationalen Befreiungskampf, aber verpasst eine progressive Antwort zu liefern."
    },
    {
        "title": "Berlin: Kommt zum Pal\u00e4stinacamp an der FU!",
        "content": "Am vergangenen Donnerstagabend haben knapp 50 Studierende ein Camp in Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina vor dem \u201eHenry-Ford-Bau\u201c der Freien Universit\u00e4t Berlin (FU) aufgebaut. Das Camp ist als Kundgebung angemeldet und deshalb nicht unmittelbar von R\u00e4umung bedroht. Es wurde haupts\u00e4chlich vom Pal\u00e4stinakomitee der FU organisiert, aber wird auch von vielen unorganisierten Studierenden und einigen politischen Organisationen mitgetragen.Unmittelbar vor der Er\u00f6ffnung des Camps am Donnerstag gab es an der FU eine studentische Versammlung, in der \u00fcber den Kampf gegen den Rechtsruck, die Repression und den Genozid in Gaza diskutiert wurde. Die Versammlung selbst hat einige Forderungen beschlossen, zum Beispiel das Fallenlassen aller Anzeigen gegen pal\u00e4stinasolidarische Aktivist:innen durch das Pr\u00e4sidium oder eine breite Mobilisierung gegen das AfD-Parteitag am Wochenende in Essen. Das war ein wichtiger Schritt zur Selbstorganisierung der Studierenden an der FU, die jetzt weiter vorangetrieben werden muss. Dazu muss auch das Camp dienen, das auch ein wertvolles Organ studentischer Selbstt\u00e4tigkeit sein kann.Am Freitag haben die Anwesenden des Camps in diesem Sinne Forderungen diskutiert und beschlossen. Sie fordern die FU unter anderem auf, alle Anzeigen wegen der H\u00f6rsaalbesetzung im Dezember und dem Protestcamp Anfang Mai fallenzulassen und k\u00fcnftig keine Polizei mehr auf den Campus zu rufen. Au\u00dferdem wurde die Forderung nach einem Ende aller Waffenlieferungen und einem sofortigen Waffenstillstand aufgestellt. Die beschlossenen Forderungen stellen sich aber auch gegen die Repression der FU gegen k\u00e4mpferische Besch\u00e4ftigte und f\u00fcr ein Ende des Outsourcings an der FU, von dem zum Beispiel das Security- und Reinigungspersonal betroffen sind.Das Camp befindet sich unmittelbar neben dem Henry-Ford-Bau der FU. Den Namen verdankt das Geb\u00e4ude, in dem sich auch der Audimax der FU befindet, mit Henry Ford einem astreinen Antisemiten und Hitlerunterst\u00fctzer der ersten Stunde. Seit Jahren wehrt sich das Pr\u00e4sidium der FU gegen eine Umbenennung des Geb\u00e4udes. Deswegen setzt sich das Camp f\u00fcr die Umbenennung in \u201eEsther-Bejarano-Bau\u201c ein. Au\u00dferdem hat sich das Camp den Namen \u201eHeba\u201c-Camp in Anlehnung an die pal\u00e4stinensische Dichterin Heba Abu Nada, die im Oktober in Gaza ermordet worden ist, gegeben.In den letzten Tagen gab es auf dem Camp bereits einige spannende Veranstaltungen. So fand am Freitag eine Tour \u00fcber den Campus statt, in der einiges \u00fcber die Geschichte der FU und ihrer Studierendenbewegung zu lernen war. Historisch interessant war auch ein Gespr\u00e4ch mit Hajo Funke, emeritierter Professor der Politikwissenschaft, der selbst Teil der Studierendenbewegung der 60er Jahre gewesen ist und uns dar\u00fcber einiges erz\u00e4hlt hat.Als Waffen der Kritik haben wir am Montagabend einen Workshop \u00fcber den Zusammenhang vom Kampf gegen den Rechtsruck mit der Pal\u00e4stinabewegung gehalten. Darin ging es einerseits darum, inwiefern die extreme Repression gegen die Pal\u00e4stinabewegung ein Ausdruck des Rechtsrucks ist. Daraus folgt, dass die Pal\u00e4stinabewegung nur Fortschritte machen kann, wenn sie ernsthaft den Kampf gegen die erstarkende Rechte aufnimmt. Das bedeutet f\u00fcr uns in erster Linie, sich nicht auf Stellvertreter:innen in den Parlamenten zu verlassen und die Perspektive der Selbstorganisierung der Jugend, der Arbeiter:innen und der Unterdr\u00fcckten aufzubauen.In der kommenden Woche ist weiter ein abwechslungsreiches Programm geplant. Am Mittwoch wird beispielsweise Michael Barenboim mit uns sprechen. Wir werden uns auch mit Camps aus anderen St\u00e4dten austauschen und versuchen, aus ihren Erfahrungen Lehren zu ziehen. Am Mittwochabend sprechen wir als Waffen der Kritik \u00fcber Imperialismus und die Bedeutung einer Imperialismusanaylse f\u00fcr den Kampf um die Befreiung Pal\u00e4stina. Die imperialistischen Interessen Deutschlands sind n\u00e4mlich der Haupttreiber der deutschen Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Genozid. Israel ist ein Br\u00fcckenkopf des Imperialismus im Nahen Osten und deswegen muss der Kampf gegen den israelischen Apartheidstaat zwingend einhergehen mit einem Kampf gegen den deutschen imperialistischen Staat.Ein wichtiges Ziel des Camps ist es, mit Studierenden und Besch\u00e4ftigten in Kontakt zu kommen, die bisher nicht Teil der Pal\u00e4stinabewegung sind. Um wirklich zur Befreiung Pal\u00e4stinas beizutragen, muss sich die Bewegung \u00fcber ihre bisherigen Kreise hinaus verbreitern und noch viel mehr Leute von ihren Zielen \u00fcberzeugen. Das Camp kann dazu eine Grundlage bilden. Dazu muss in den kommenden Tagen massiv an der Uni mobilisiert werden. Die Forderungen der Camps m\u00fcssen in alle Seminare und Vorlesungen getragen werden, verbunden mit der Einladung, sich zu beteiligen. Alle linken Gruppen an der FU sollten sich am Camp beteiligen und ihre eigenen Gedanken und Inhalte einbringen.Es geht aber nicht nur darum, ins Gespr\u00e4ch zu kommen und sichtbar zu sein. Das Camp soll auch als Ort dienen, um mit verschiedenen Teilen der Bewegung dar\u00fcber zu diskutieren, wie der Kampf gegen den Genozid weitergehen soll und als St\u00fctzpunkt f\u00fcr weitergehende Aktionen dienen. Das Camp hat Forderungen erhoben und wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie diese umgesetzt werden k\u00f6nnen. Zu diesem Zweck ist am Donnerstag eine Demonstration vor das Pr\u00e4sidium der FU geplant.Damit das Camp ein Erfolg wird, braucht es jetzt jede denkbare Unterst\u00fctzung. Sei es in Form von Spenden oder durch Hilfe bei der Bew\u00e4ltigung des Campalltags. Vor allem aber braucht es jetzt m\u00f6glichst viele Studierende und Besch\u00e4ftigte, die an den Diskussionen und Workshops teilnehmen und zu den Debatten auf dem Camp beitragen. In diesem Sinne: Kommt zahlreich zum Camp und diskutiert mit \u00fcber den Kampf gegen Genozid, Repression und Rechtsruck!",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes in Deutsch:\n\nEin Studierendercamp auf dem Gel\u00e4nde der Freien Universit\u00e4t Berlin (FU) hat am vergangenen Donnerstagabend begonnen. Das Camp, das sich solidarisch mit Pal\u00e4stina positioniert, wurde von mehreren hundert Studierenden und politischen Organisationen organisiert. Es gibt Forderungen an die FU, wie zum Beispiel das Fallenlassen aller Anzeigen gegen pal\u00e4stinensolidarische Aktivist:innen und eine breite Mobilisierung gegen den AfD-Parteitag am Wochenende in Essen. Das Camp soll auch ein Ort f\u00fcr Selbstorganisierung und -t\u00e4tigkeit sein. Die Teilnehmer haben Forderungen beschlossen, wie zum Beispiel das Fallenlassen aller Anzeigen wegen der H\u00f6rsaalbesetzung im Dezember und dem Protestcamp Anfang Mai. Sie fordern auch ein Ende aller Waffenlieferungen und einen sofortigen Waffenstillstand aufgestellt. Das Camp setzt sich auch f\u00fcr die Umbenennung des Henry-Ford-Baus in \"Esther-Bejarano-Bau\" ein. In den kommenden Tagen ist ein abwechslungsreiches Programm geplant, wie zum Beispiel Workshops und Vortr\u00e4ge \u00fcber den Zusammenhang vom Kampf gegen den Rechtsruck mit der Pal\u00e4stinabewegung. Das Camp soll auch als St\u00fctzpunkt f\u00fcr weitere Aktionen dienen und die Studierendenbewegung an der FU st\u00e4rken."
    },
    {
        "title": "Kann es linke Superheld:innen geben? Filmkritik zu \u201eNiemals allein, immer zusammen\u201c",
        "content": "Linke Filmkritik in Zeiten von imperialistischer Aufr\u00fcstung, Kriegen und Krisen besteht meist darin, die reaktion\u00e4re Ideologie zu entlarven und Filme zu entzaubern. Hier haben wir es allerdings mit einem Film aus der radikalen Linken zu tun. Auch deshalb will diese Filmkritik den Film keineswegs niedermachen, sondern einen solidarischen Diskussionsbeitrag zu den im Film aufgeworfenen Fragen leisten. Es ist sch\u00f6n, dass ein solcher Film es in die Kinos geschafft hat. Und das auch v\u00f6llig zurecht: Wirklich selten wurde Klassenkampf so authentisch dargestellt wie in \u201eNiemals allein, immer zusammen\u201d. Zusammen mit ihrem Team begleitet Joana Georgi die f\u00fcnf Aktivist:innen Quang, Patricia, Simin, Zaza und Feline, die in den sozialen, gewerkschaftlichen und migrantischen Bewegungen Berlins aktiv sind, \u00fcber ein Jahr lang. Das Resultat ist ein 90-min\u00fctiger Dokumentarfilm, der als Gegenentwurf zur neoliberalen Individualisierung Hoffnung gibt und einen ehrlichen Einblick in linken Aktivismus bietet.Die H\u00fcrden, die der Film bei seiner Schaffung und Ver\u00f6ffentlichung nehmen musste, waren wahrlich gro\u00df. Im Interview mit Klasse Gegen Klasse zeigt Joana allerdings auch auf, wie Solidarit\u00e4t das Projekt m\u00f6glich gemacht hat. Auch wenn Joana sagt, dass sie mit \u201ehigh quality Millionen-Budgets\u201d nicht mithalten k\u00f6nne, ist der Film dennoch erstaunlich nah dran. Das Storytelling ist sicherlich besser als man es vom gemeinen Marvel-Film oder von \u201eromantischen Kom\u00f6dien\u201d gewohnt ist. Aber auch audiovisuell macht der Film einiges her \u2013 mal ganz abgesehen vom Inhalt, der ebenfalls sehr gut ist. Dies muss man an dieser Stelle nochmal betonen, weil es eben ohne gro\u00dfes Budget ein echter Kraftakt ist, eine solche Qualit\u00e4t zu erreichen. Der Film kommt genau zur richtigen Zeit: Er gibt nach der Europawahl Hoffnung, w\u00e4hrend viele Menschen zweifeln und kaum Antworten auf die Niederlagen finden.Superheld:innen und VolkstribuneIn der Vorstellung in Kassel, die ich besucht habe, wurde diskutiert, ob der Film sich nur an die linke Szene richtet oder auch einer breiteren Masse zug\u00e4nglich sein kann. Dem muss man entgegnen, dass Deutsche Wohnen und Co. Enteignen mit der Kampagne Millionen Stimmen bekam und damit mehr als der Rot-Rot-Gr\u00fcne Senat zusammen. Die Thematik politischer Aktivismus ist nicht zwangsl\u00e4ufig nur nach innen gerichtet. \u201eNiemals allein, immer zusammen\u201d kann vielen Menschen einen authentischen Einblick in linken Aktivismus geben.Linker Politik tut es gut, Gesicht zu zeigen. Zweifellos k\u00f6nnen sich gerade anpolitisierte Zuschauer:innen damit besser identifizieren als mit sehr abstrakten Themendarstellungen. Hervorzuheben sind die gro\u00dfartigen Szenen der Gedenk-Demonstrationen f\u00fcr Hanau, bei denen die Aktivist:innen aus verschiedenen Sektoren gemeinsam gegen den rechten Terror auf die Stra\u00dfe gehen. Auch die von unten gefilmten Aufnahmen der Protagonist:innen erinnern sehr an Superheld:innen-Filme, die auf \u00e4hnliche Kameraeinstellungen setzen.Besonders spannend ist der Film, wenn es um Feline geht, weil der Film den st\u00e4ndigen Spagat zwischen Aktivismus und Kinderbetreuung zeigt. Selten wird pr\u00e4gnanter gezeigt, dass das vermeintlich Private politisch ist, als in der Szene, in der Feline mit ihrem Kind \u00fcber Hanau spricht.Aber ist es nicht falsch, vermeintlich unantastbare Galionsfiguren zu schaffen? Sollten wir nicht alle auf Augenh\u00f6he sein? Nat\u00fcrlich ist es sch\u00e4dlich irgendwelchen populistischen Figuren wie Sahra Wagenknecht, Gregor Gysi oder Jean-Luc M\u00e9lenchon hinterher zu laufen. Sie sind keine F\u00fchrung der Klasse, die wirklich im Sinne der Klasse handeln. Es kann nicht progressiv sein, falschen Held:innen hinterherzulaufen. Deshalb ist es umso mehr die Aufgabe der Basis, die F\u00fchrung herauszufordern. Wenn Menschen allerdings aus den K\u00e4mpfen heraus zum Gesicht von Bewegungen und Streiks werden, ist das nicht per se schlecht. Volkstribune nannte Lenin solche \u00f6ffentlichen Figuren, die aus einem Sektor heraus f\u00fcr die gesamte Klasse sprechen. Dabei war es f\u00fcr ihn ein zentrales Element, die \u00f6konomischen Grenzen von Politiker:innen oder Gewerkschaftssekret\u00e4r:innen zu brechen und eine Art Vorbildfunktion f\u00fcr die gesamte Klasse und die Unterdr\u00fcckten zu liefern. Also warum sollte es keine linken Superheld:innen geben, die sich neu-politisierte Aktivist:innen zum Vorbild nehmen k\u00f6nnen? Die Schw\u00e4chen und die H\u00fcrden von Menschen zu zeigen, tut dem auch keinen Abbruch. Im Gegenteil. Die solidarische Kritik an den \u00f6ffentlichen Figuren muss also ein zentrales Element sein, damit sie nicht den Bezug zur Basis verlieren.Verlierer:innen f\u00fcr immer?Der Film will Hoffnung spenden. Doch in der Realit\u00e4t erleben die Protagonist:innen schwere Niederlagen und R\u00fcckschl\u00e4ge. Dass der Film diese nicht in den Mittelpunkt stellt, ist sicherlich verst\u00e4ndlich angesichts des Budgets als auch der Intention des Films. Es darf uns allerdings nicht davon abhalten, hier Bilanz ziehen. Nicht um niederzumachen, sondern um einen strategischen Ausweg zu finden, damit die K\u00e4mpfe in Zukunft gewonnen werden.Die krasseste Niederlage hat sicherlich Patricia als Gesicht von DWE erlebt. Der rot-rot-gr\u00fcne Senat hat den Volksentscheid fadenscheinig verschleppt. Trotzdem hat DWE bei der Wahlwiederholung Wahlkampf f\u00fcr Gr\u00fcne und LINKE gemacht. Schlussendlich wird der neue schwarz-rote Senat den Volksentscheid zu Grabe tragen, den RRG verschleppte. Statt der Hoffnung in die reformistischen B\u00fcrokratien, h\u00e4tte DWE schon zu Beginn des Volksentscheids auf Massenmobilisierungen und ein strategisches B\u00fcndnis mit der Arbeiter:innenklasse setzen m\u00fcssen. So h\u00e4tte der Druck auf der Stra\u00dfe und Streiks den Senat zur sofortigen Umsetzung zwingen k\u00f6nnen. Statt sich wie die DWE-F\u00fchrung restlos auf Parlamentarismus zu verlassen, h\u00e4tte man in den Gewerkschaften einen Kampf f\u00fchren m\u00fcssen, damit der Volksentscheid durch Streiks erzwungen wird. Der notwendige R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung w\u00e4re da gewesen. In diesem Sinne h\u00e4tten die B\u00fcndnisse mit der Berliner Krankenhausbewegung vertieft werden m\u00fcssen. Diese wichtige Perspektive und auch diese Kritik fehlt dem Film. Obwohl Ferat Ali Ko\u00e7ak in den Szenen mit seiner Genossin Patricia relativ viel Sendezeit bekommt, erfahren die Zuschauer:innen nicht, dass die LINKE w\u00e4hrend der Szene im Linkstreff an Regierungsverantwortung ist. Vor allem innerhalb von Solid Berlin wurde die Expert:innenkommission als Verrat gesehen und auch daraufhin hat sich ein Fraktionskampf entwickelt, der im Revolution\u00e4ren Bruch (RevBruch) m\u00fcndete. Diese Elemente fehlen dem Film und so kommt die Linkspartei viel besser weg als es ihre Politik eigentlich zul\u00e4sst.Patricia und ihr Kollege Ferat Ko\u00e7ak, Mitglied des Berliner Abgeordnetenhauses, diskutieren Gentrifizierung, rassistische Polizeigewalt und das migrantische Leben in Deutschland. \u00a9 Neue Visionen Filmverleih GmbH\u00c4hnlich sieht es bei Fridays for Future aus, wo Quang im Film zwar betont, dass er sich nicht als verl\u00e4ngerter Arm der Gr\u00fcnen sieht, seine Bewegung aber dennoch kooptiert und verraten wurde. W\u00e4hrend die FFF-F\u00fchrung f\u00fcr die Gr\u00fcnen wirbt, ist die Basis inaktiver geworden. Vor den Europawahlen war nur noch ein kleiner Bruchteil auf der Stra\u00dfe. Im Interview mit nd.aktuell antwortet Quang auf den Vorwurf des Reformismus und betont, dass Reformk\u00e4mpfe ein guter Anfang seien, um gro\u00dfe revolution\u00e4re Prozesse anzusto\u00dfen. Das stimmt sicherlich zum Teil, aber es braucht auch die k\u00fchne Intervention von Revolution\u00e4r:innen in die K\u00e4mpfe. Sonst bleiben Reformk\u00e4mpfe nur auf der Ebene der Reformen stehen. Dar\u00fcber hinaus ist f\u00fcr die Klimabewegung ein strategisches B\u00fcndnis mit der Arbeiter:innenklasse zentral. Nur sie ist in der Lage, die ganze Produktion nicht nur zum Stillstand zu bringen, sondern sie auch sozial unter Umweltaspekten umzugestalten. Mehr als jede noch so reformistische Regierung, der die FFF-F\u00fchrung hofiert. Ein paar Wochen nach Ende des Films haben die Gr\u00fcnen die Besetzung L\u00fctzeraths ger\u00e4umt, um Braunkohle abzubauen. Selten ist der Widerspruch zwischen F\u00fchrung und Basis so deutlich geworden.Was wir von der Krankenhausbewegung lernen k\u00f6nnenEines der st\u00e4rksten Elemente des Films sind die Impressionen der Berliner Krankenhausbewegung. Die Streikbewegung ist schon allein deshalb inspirierend, weil sie nicht nur \u00f6konomische Forderungen aufstellt, sondern auch politisch agiert. Die Grundlage, auf der heute aus der Bewegung heraus ein Waffenstillstand in Gaza gefordert und gegen die AfD mobilisiert wird, sieht man im Film. Hier wird auch die Vorbildfunktion am st\u00e4rksten. Nur sehr wenige Bewegungen haben in den letzten Jahren in Deutschland so eindr\u00fccklich gezeigt, dass es notwendig ist, die Tarifrunden zu politisieren, wie die Berliner Krankenhausbewegung. Es ist notwendig, um die Tarifrunden herum eine politische Bewegung aufzubauen, mit dem Ziel, auch politisch zu streiken. Denn diese Tarifrunden sind politisch. W\u00e4hrend die Regierenden \u00fcber 100 Milliarden Euro in die R\u00fcstung stecken, bleibt f\u00fcr die Pflege \u2013 die aus der Covid-19-Pandemie kommt \u2013 wenig \u00fcbrig. Reine Tarifk\u00e4mpfe reichen nicht aus, um die Interessen der Besch\u00e4ftigten wirklich zu verteidigen oder einen bedarfsorientierten Gesundheitssektor zu erstreiken. Neben der Politisierung der Streiks war die Selbstorganisation einer der Grundpfeiler der Bewegung. Man sieht es hier auch im Film sehr gut, wie Zaza vor einer Schule steht, um f\u00fcr Streikaktionen zu werben oder wie sich Azubis bei einem Treffen vernetzen.Diese Selbstorganisation hat aktuell allerdings noch Grenzen. Der Teil der Bundestarifkommission, der von Frank Werneke angef\u00fchrt wird, hat sich freiwillig zu einer Schlichtungsvereinbarung verpflichtet, was am Ende dazu gef\u00fchrt hat, dass unbefristete Streiks abgewendet wurden. Damit wurden auch jene Kolleg:innen der Krankenhausbewegung torpediert, die f\u00fcr die K\u00fcndigung der Schlichtungsvereinbarung und einen unbefristeten Streik k\u00e4mpften. Letztendlich ist die Pflege immer noch unterfinanziert und der Kampf nicht wirklich erfolgreich. Der Kampf gegen Personalmangel hat erst begonnen, der erstreikte Tarifvertrag Entlastung (TV E) wurde im Gegensatz zur Lohnerh\u00f6hung nicht umgesetzt. Die Neueintritte in ver.di und die Politisierung m\u00fcssen genutzt werden, um f\u00fcr Masseninvestitionen zu streiken, sonst \u00e4ndern leider auch die Tarifvertr\u00e4ge nichts grundlegend an der Personalsituation. Dabei gibt es einen tiefen Riss zwischen Gewerkschaftsf\u00fchrung und -basis. Die Geh\u00e4lter der Gewerkschaftsf\u00fchrung \u2013 wie etwa vom ver.di-Vorsitzenden Frank Werneke \u2013 sind getrennt von denen der Kolleg:innen. Der Job der B\u00fcrokrat:innen ist es, zwischen der Basis und den Bossen zu vermitteln. Stattdessen m\u00fcssen wir f\u00fcr demokratische Gewerkschaften k\u00e4mpfen. Das bedeutet konkret, dass es demokratisch gew\u00e4hlte Vertreter:innen braucht, deren Lohn nicht mehr als ein durchschnittlicher Arbeiter:innenlohn sein darf. F\u00fcr demokratische Gewerkschaften braucht es imperative Mandate. So ist garantiert, dass die Tarifkommission nur so abstimmt, wie es die Basis beschlossen hat. Damit muss einhergehen, dass nicht nur in Berlin, sondern in allen St\u00e4dten, Versammlungen zu wichtigsten Fragen organisiert werden.Auch wenn \u201eNiemals allein, immer zusammen\u201d ein bewegendes Portr\u00e4t der Berliner Krankenhausbewegung zeigt, kommt der Punkt der Zentralit\u00e4t der Arbeiter:innenklasse nicht ganz durch. Zaza h\u00e4tte st\u00e4rker betonen k\u00f6nnen, dass es gemeinsame Streiks braucht. Es gab Solidarit\u00e4tsdeligationen der Berliner Stadtreinigung (BSR) zum Streikposten am Krankenhaus. Auch Verbindungen zu den Poststreiks und zu den Lehrer:innenstreiks existierten. Man h\u00e4tte noch mehr herausarbeiten k\u00f6nnen, wie die Klasse als vereinende und auch anf\u00fchrende Kraft auftreten kann. Denn es ist nicht egal, ob wir uns bei FFF oder in der Arbeiter:innenbewegung aufbauen. Die Arbeiter:innenklasse, vor allem in strategischen Sektoren, kann den Wandel, den die Basis von FFF gerne vollziehen w\u00fcrde durch ihre strategische Stellung im Produktionsprozess vollbringen. Mit ihr steht und f\u00e4llt der Erfolg von politischen Bewegungen, egal ob Klima, gegen die extreme Rechte, f\u00fcr ein bedarfsorientiertes Gesundheitssystem oder auch f\u00fcr eine neue, sozialistische Gesellschaft.Welches Programm f\u00fcr welche Partei?Anders als Quang und Patricia wird der Aktivismus von Simin nicht kooptiert und dann verraten. Er wird im Gegenteil offen vom Staat bek\u00e4mpft. Im Film sehen wir einige gute und k\u00e4mpferische Reden von ihr, f\u00fcr die sie auch sicherlich die n\u00f6tige Rhetorik und das politische Hintergrundwissen mitbringt. Sie zieht auch den richtigen Schluss, dass es eben nicht reicht, sich nur in Schulen, Unis und Betrieben zu organisieren. Es brauche eine internationale Antwort auf den globalen Kapitalismus. Recht hat sie, eine revolution\u00e4r-kommunistische Internationale ist angesichts des S\u00e4belrasselns des Imperialismus wichtiger denn je. Dennoch braucht es auch an ihrer Perspektive solidarische Kritik. Simin lobt in einer Szene am See die Kommunistische Partei in Pal\u00e4stina \u2013 gemeint ist die Palestinian People\u2019s Party (PPP), die aus der ehemaligen, stalinistischen KP hervorgegangen ist. Diese vertritt die Zwei-Staaten-L\u00f6sung1 statt f\u00fcr ein multiethnisches, sozialistisches Pal\u00e4stina einzutreten. Der Bezug auf eine Partei, die keine offensive Bilanz aus ihrer stalinistischen Vergangenheit gezogen hat, untergr\u00e4bt Simins Position leider mehr als alles andere, zumal sie im Film daf\u00fcr wirbt, eine richtige Bilanz aus dem Stalinismus zu ziehen.Auch die Frage des pal\u00e4stinensischen Widerstands hat sich angesichts des Genozids sicherlich dramatisch versch\u00e4rft. Umso notwendiger ist es, ein klares Programm zu entwickeln und zu diskutieren. Auch hier sehen wir die Hegemonie der Arbeiter:innenklasse als strategisch zentral an. Sie hat in Deutschland die Macht die Waffenlieferungen zu stoppen, und auch die Arbeiter:innen in Israel k\u00f6nnen zur Befreiung beitragen. Mit einer solchen Programmatik intervenieren wir in die aktuellen Hafenstreiks und beteiligen uns an Gesundheit4Palestine und Gewerkschafter:innen4Gaza.Laut sein gegen die Ungerechtigkeit: Simin und ihre Mitstreiter fordern ein Umdenken in Politik und Gesellschaft. \u00a9 Neue Visionen Filmverleih GmbHDass Simin und auch der Film insgesamt die Frage nach einer positiven Vision und einer Partei aufwerfen, ist gro\u00dfartig. Daf\u00fcr bedarf es allerdings einer l\u00e4ngeren Auseinandersetzung, als es der Rahmen eines Filmes zul\u00e4sst, da wir ohne klare Linie trotz aller Hoffnung wieder verlieren. Es braucht auch eine klare Abgrenzung zum Reformismus und seiner stalinistischen Spielart, die nicht nur K\u00e4mpfe, sondern auch ganze Revolten und Revolutionen verraten hat. Verrate, die uns angesichts von DWE und FFF schmerzlich pr\u00e4sent sind.Es reicht dabei nicht, wenn sich linke Organisationen einfach nur fusionieren und es eine gr\u00f6\u00dfere Struktur gibt. Selbst wenn alle jetzigen linksradikalen Organisationen fusionieren w\u00fcrden, w\u00e4ren sie immer noch marginal. Es braucht eine gemeinsame Programmatik, die in gemeinsamen Erfahrungen in K\u00e4mpfen entwickelt werden muss. Simin vertritt in dem Film ein Verst\u00e4ndnis von Programm, das die Forderungen nach Sozialismus neben den Reformforderungen aufstellt, diese aber nicht verbindet. Das entspricht der historischen Sozialdemokratie. Stattdessen m\u00fcssen Forderungen nach Reformen einen \u00dcbergang von der aktuellen Situation zu einer befreiten Gesellschaft herstellen. Diese Br\u00fccke muss in einem System von \u00dcbergangsforderungen bestehen, die ausgehend von der (inter-)nationalen Situation und dem heutigen Bewusstsein der Klasse unab\u00e4nderlich zu ein und demselben Schluss f\u00fchren: \u201eDer Eroberung der Macht durch das Proletariat.\u201d Ein konkretes Beispiel f\u00fcr eine solche Programmatik wollen wir kurz anhand von Deutsche Wohnen und Co. Enteignen darlegen. Die Umsetzung der Enteignung samt Entsch\u00e4digung an die Immobilienkonzerne und Gro\u00dfaktion\u00e4r:innen durch den Senat ist eine Minimalforderung, Sozialismus ist eine Maximalforderung. Eine \u00dcbergangsforderung w\u00e4re die entsch\u00e4digungslose Enteignung unter Kontrolle von Besch\u00e4ftigten und Mieter:innen. Hier k\u00f6nnten politische Streiks wie etwa in der Krankenhausbewegung eine zentrale Rolle spielen. Eine solche entsch\u00e4digungslose Enteignung w\u00fcrde das Selbstbewusstsein der Klasse ungemein st\u00e4rken. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es nur einer von vielen Sektoren, aber es w\u00fcrde ein Beispiel setzen, wie auch eine allgemeine Enteignung der herrschenden Klasse und die Herrschaft der Arbeiter:innenklasse aussehen k\u00f6nnte.Um ihre Marginalit\u00e4t zu \u00fcberwinden, muss die Linke in die kommenden K\u00e4mpfe, wie die Streiks im Hafen, mit einem politischen Programm intervenieren, dass die Basis gleichzeitig gewinnen und vergr\u00f6\u00dfern kann. Daf\u00fcr ist Selbstorganisation ein zentrales Element. Die Erfahrungen aus der Krankenhausbewegung zeigen, dass die reformistische F\u00fchrung daf\u00fcr herausgefordert und letztendlich ersetzt werden muss. Es braucht nicht wenige gut bezahlte B\u00fcrokrat:innen, die kein Interesse daran haben, dass ihre Posten \u00fcberfl\u00fcssig sind, weil die Bewegung gesiegt hat. Stattdessen braucht es demokratische Strukturen der Arbeiter:innen und Unterdr\u00fcckten, um die Bewegung, die K\u00e4mpfe und letztendlich auch die Betriebe selbst zu organisieren. Eine solche Selbstorganisation kann ein Grundstein f\u00fcr eine freie, sozialistische Gesellschaft sein. Wie eine erfolgreiche, sowjetische Strategie aussehen kann, zeigt der Betrieb Madygraf in Argentinien sehr gut, der unter Kontrolle der Besch\u00e4ftigten verstaatlicht und seitdem selbstverwaltet wird. Die Aufgabe der radikalen Linken ist es, auf der einen Seite die Selbstorganisation zu f\u00f6rdern, als auch einen Kampf f\u00fcr ein revolution\u00e4r-sozialistisches \u00dcbergangsprogramm zu f\u00fchren. Auf Basis solcher gemeinsamer Erfahrungen und Programmatik k\u00f6nnen dann auch prinzipientreue und nachhaltige Fusionen m\u00f6glich sein. Dann k\u00f6nnen aus \u00f6ffentlichen Figuren Superheld:innen werden \u2013 oder, wie Lenin sagen w\u00fcrde: Volkstribune \u2013 die aus einzelnen Arbeitsk\u00e4mpfe f\u00fcr die gesamte Klasse sprechen. Joana und ihr Team haben mit \u201eNiemals alleine, immer zusammen\u201d einen gro\u00dfartigen Film gemacht, der unsere Bewegung sicherlich bereichert. Lasst ihn als Inspiration nehmen, darum zu k\u00e4mpfen und zu streiten, dass wir gewinnen.Fu\u00dfnoten1.                    Diese Quelle ist von 2011. Wir gehen davon aus, dass die Position noch aktuell ist, da wir nichts Anderweitiges gefunden haben. Allerdings ist ihre Website nicht erreichbar, sodass eine ordentliche \u00dcberpr\u00fcfung erschwert ist.                ",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDer Film \"Niemals alleine, immer zusammen\" thematisiert die Notwendigkeit einer revolution\u00e4ren-sozialistischen Internationale und die Bedeutung der Arbeiterklasse als f\u00fchrende Kraft in politischen Bewegungen. Die Hauptfigur Simin wird als Aktivistin vorgestellt, die sich f\u00fcr eine sozialistische Gesellschaft einsetzt. Der Film zeigt auch die Herausforderungen linker Organisationen, wie z.B. die Notwendigkeit einer klaren Programmatik und der Abgrenzung zum Reformismus.\n\nDie Autoren betonen, dass es nicht genug ist, sich nur in Schulen, Universit\u00e4ten und Betrieben zu organisieren, sondern eine internationale Antwort auf den globalen Kapitalismus erforderlich ist. Sie fordern auch die Enteignung von Immobilienkonzernen und Gro\u00dfaktion\u00e4ren durch den Senat als Minimalforderung und Sozialismus als Maximalforderung.\n\nDie Autoren schlagen auch vor, dass die Linke in kommenden K\u00e4mpfen wie den Streiks im Hafen mit einem politischen Programm intervenieren muss, das die Basis gleichzeitig gewinnen und vergr\u00f6\u00dfern kann. Dazu ist Selbstorganisation ein zentrales Element. Die Erfahrungen aus der Krankenhausbewegung zeigen, dass die reformistische F\u00fchrung herausgefordert und letztendlich ersetzt werden muss.\n\nDer Film wird als Inspiration genommen, darum zu k\u00e4mpfen und zu streiten, dass wir gewinnen."
    },
    {
        "title": "Frankreichs Linksb\u00fcndnis \u201eNeue Volksfront\u201c tritt mit autorit\u00e4rem Ex-Pr\u00e4sidenten an",
        "content": "Frankreich zittert vor einem Sieg des extrem rechten Rassemblement National (RN) von Marine Le Pen bei der kommenden Wahl zur Nationalversammlung. Nach dem Debakel bei der Abstimmung zum europ\u00e4ischen Parlament hatte Pr\u00e4sident Emmanuel Macron eine Stunde nach dem Schlie\u00dfen der letzten Wahllokale die Nationalversammlung aufgel\u00f6st und eine Neuwahl angeordnet. Seitdem befindet sich die franz\u00f6sische Politik in Aufruhr. Hunderttausende gingen bereits gegen die extreme Rechte auf die Stra\u00dfe. W\u00e4hrend die Konservativen \u00fcber ihr Verh\u00e4ltnis zu Macron und Le Pen streiten, formieren sich auch die Parteien der Linken und der Mitte neu.Neue Volksfront: Bef\u00fcrwortung von NATO und WaffenlieferungenAm 10. Juni gr\u00fcndete sich die Neue Volksfront, ein B\u00fcndnis aus La France Insoumise (der Linkspartei von Jean-Luc M\u00e9lenchon, LFI), der Sozialistischen Partei (PS), den Gr\u00fcnen, der Franz\u00f6sischen Kommunistischen Partei (PCF) sowie einer Reihe weiterer linker Organisationen. Zu ihnen z\u00e4hlt auch die NPA-L\u2019Anticapitaliste von Philippe Poutou und Olivier Besancenot, die beide in der Vergangenheit bereits eigenst\u00e4ndig mit einem antikapitalistischen Programm zur Pr\u00e4sidentschaftswahlen antraten. Doch die NPA spaltete sich \u00fcber die Frage \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zur institutionellen Linken, ihr rechter Teil ordnet sich nun vollst\u00e4ndig der Neuen Volksfront unter.Dieses B\u00fcndnis vereint damit all diejenigen Parteien der Linken und der Mitte, die den Schwerpunkt ihrer Politik in den Parlamenten sehen, statt im Klassenkampf. Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt es auch von zivilgesellschaftlichen Organisationen wie Attac, Oxfam oder Greenpeace sowie den F\u00fchrungen der gro\u00dfen Gewerkschaftsverb\u00e4nde, die im vergangenen Jahr die Streikbewegung gegen Macrons Rentenreform ausbremsten, statt sie zu radikalisieren. Die Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), der nach Mitgliedern gr\u00f6\u00dfte Gewerkschaftsverband Frankreichs, hat diesmal sogar ausdr\u00fccklich dazu aufgerufen, die Neue Volksfront zu w\u00e4hlen \u2013 ein seltener Vorgang, bei den letzten Wahlen war nur dazu aufgerufen worden, \u201egegen rechts\u201c zu w\u00e4hlen. Ebenso riefen die Gewerkschaften SUD-Solidaire und SNUIPP-FSU ausdr\u00fccklich zur Wahl der Neuen Volksfront auf. Die gro\u00dfen Verb\u00e4nde Force Ouvri\u00e8re und die Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT), haben nur dazu aufgerufen, \u201egegen rechts\u201c zu w\u00e4hlen, erstere hat hingegen nicht zur Teilnahme an Demonstrationen aufgerufen, weil sie, so w\u00f6rtlich, \u201ekeine Politik\u201c mache.Bei den vergangenen Wahlen war noch die Linkspartei La France Insoumise der erfolgreichste Teil des damaligen linken B\u00fcndnisses \u201eNUPES\u201c mit ihrem damaligen Vorsitzenden von LFI, M\u00e9lenchon, der sich durchaus kritisch zu den Kriegen in der Ukraine und Gaza \u00e4u\u00dfert. Doch der Druck der Vereinigung der gesamten reformistischen Linken hat ein B\u00fcndnis geschaffen mit expliziten Bef\u00fcrworter:innen der NATO, wie der PS und den Gr\u00fcnen. Im Programm der Neuen Volksfront findet sich entsprechend die ausdr\u00fcckliche Bef\u00fcrwortung von Waffenlieferungen an die Ukraine.Die vergangene Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament hat das Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis innerhalb des neuen Linksb\u00fcndnisses im Vergleich zur Wahl zur Nationalversammlung im Jahr 2022 deutlich zu Gunsten der PS verschoben. Die fast schon totgesagten Sozialdemokrat:innen erlebten unter F\u00fchrung des Links-Mitte-Kandidaten, Rapha\u00ebl Glucksmann, eine Wiedergeburt und konnten im B\u00fcndnis mit dessen Partei, Place publique, die auch Teil der Neuen Volksfront ist, bei der Europawahl fast 14 Prozent der Stimmen erhalten, w\u00e4hrend LFI nur etwas weniger als 10 Prozent erhielt. Eine deutliche Verschiebung nach rechts ist auch in Bezug auf die Pr\u00e4sidentschaftswahlen von 2022 sichtbar, wo die Pr\u00e4sidentschaftskandidatin der PS, Anne Hidalgo, nicht einmal 2 Prozent erreichte, wohingegen M\u00e9lenchon, mit fast 22 Prozent der Stimmen im ersten Wahlgang dritter wurde und beinahe in die Stichwahl gegen Macron kam.Vom Namen her bezieht sich die Neue Volksfront auf die historische Volksfront in den 1930er-Jahren, ein B\u00fcndnis aus der stalinistisch gef\u00fchrten Kommunistischen Partei, der franz\u00f6sischen Sektion der Zweiten Internationale und b\u00fcrgerlichen Kr\u00e4ften, das f\u00fcr sich in Anspruch nahm, den Aufstieg des Faschismus zu bek\u00e4mpfen. Tats\u00e4chlich bek\u00e4mpfte sie aber die Selbstst\u00e4ndigkeit der Arbeiter:innenbewegung, indem sie etwa Streiks unterband. Letztlich bildete sie eine Regierung, die dem Hitler-Faschismus nichts entgegenzusetzen vermochte.Ex-Pr\u00e4sident Teil der Neuen VolksfrontVergangenen Samstag k\u00fcndigte nun ein Altbekannter an, f\u00fcr die Neue Volksfront zu kandidieren: Der fr\u00fchere Pr\u00e4sident Fran\u00e7ois Hollande. In seiner Amtszeit von 2012 bis 2017 f\u00fchrte der Politiker der Sozialistischen Partei zahlreiche autorit\u00e4re und arbeiter:innenfeidliche Ma\u00dfnahmen durch: 2015 verh\u00e4ngte Hollande den Ausnahmezustand und leitete eine autorit\u00e4re Offensive gegen Muslim:innen, Linke und gewerkschaftliche Aktivist:innen ein. 2016 setzte er das Arbeitsgesetz, welches einen grundlegende Angriff auf Rechte der Arbeiter:innen bedeutet, mit brutaler Polizeigewalt und per autorit\u00e4rem Dekret (dem Artikelh 49.3) durch, womit er das Vorhaben am Parlament vorbei erlassen konnte. Unter seiner Pr\u00e4sidentschaft ermordete die Gendarmerie den Aktivisten R\u00e9mi Fraisse bei einem Umweltprotest sowie Adama Traor\u00e9, letzteren aus rassistischen Gr\u00fcnden. 2017 verabschiedete die Regierung unter Hollande ein Gesetz, das der Polizei die Lizenz zum T\u00f6ten gab. Seine Regentschaft bereitete somit die autorit\u00e4re Politik von Emmanuel Macron vor.Vor der Kandidatur von Hollande f\u00fcr die Neue Volksfront sorgte bereits die Nominierung des ehemaligen Gesundheitsministers, Aur\u00e9lien Rousseau, der unter Macron die Rentenreform konzipierte, f\u00fcr Aufregung. Das neu geschaffene Linksb\u00fcndnis vereint somit einige der Politiker:innen, die dem Aufstieg der Rechten \u00fcberhaupt erst den Boden bereitet haben. Es k\u00f6nnte damit zwar vom Niedergang Macrons profitieren. Doch ist mehr als fraglich, ob sie der extremen Rechten ernsthaft die Stimmen streitig machen kann. Vielmehr d\u00fcrfte die Bildung der Neuen Volksfront dazu f\u00fchren, dass sich die reformistische und institutionelle Linke st\u00e4rker als bisher der kapitalistischen Politik und der NATO-Linie des franz\u00f6sischen Staates unterordnet.Gegen diese Perspektive haben wir mit unserer Schwesterorganisation R\u00e9volution Permanente dem linken Teil der NPA sowie Lutte Ouvrier eine gemeinsame Front der revolution\u00e4ren Linken vorgeschlagen, die eigenst\u00e4ndig mit einem antikapitalistischen Programm zur Wahl antritt. Ein solches B\u00fcndnis ist f\u00fcr die aktuelle Wahl nicht zustande gekommen, wird aber in den kommenden Monaten umso wichtiger werden, um die Angriffe der extremen Rechten und der Regierung zur\u00fcckzuschlagen. Daher treten wir auch im Zweiten Wahlkreis des D\u00e9partements Seine-Saint-Denis, n\u00f6rdlich von Paris, mit einer eigenen Kandidatur des migrantischen Eisenbahners Anasse Kazib und der Rechtsanw\u00e4ltin Elsa Marcel an. Ihre Kampagne soll dazu beitragen, die Kr\u00e4fte der Arbeiter:innen, Jugendlichen und Linken zu b\u00fcndeln und sie nicht in den Dienst des franz\u00f6sichen Kapitals zu stellen, wie es die Neue Volksfront vorhat, sondern eine Verteidigung gegen Rechts vorzubereiten, die auf Mobilisierungen statt Parlamentarismus setzt.",
        "summary": "Frankreich ist in Aufruhr, nachdem Pr\u00e4sident Emmanuel Macron eine Neuwahl ausgerufen hat, um den Aufstieg der extremen Rechten zu bek\u00e4mpfen. Ein neues Linksb\u00fcndnis, die Neue Volksfront, wurde gegr\u00fcndet, das einige ehemalige Politiker und Institutionen vereint, darunter auch der fr\u00fchere Pr\u00e4sident Fran\u00e7ois Hollande. Das B\u00fcndnis will sich gegen die extreme Rechte wenden, aber Kritiker warnen davor, dass es tats\u00e4chlich die reformistische und institutionelle Linke st\u00e4rker als bisher der kapitalistischen Politik und der NATO-Linie des franz\u00f6sischen Staates unterordnet. Gegen diese Perspektive hat eine revolution\u00e4re Linke vorgeschlagen, die eigenst\u00e4ndig mit einem antikapitalistischen Programm zur Wahl antritt."
    },
    {
        "title": "FAQ: Alle Infos zum Sommercamp 2024",
        "content": "Wo finde ich das Programm?Das vollst\u00e4ndige Programm (geringf\u00fcgige \u00c4nderungen sind noch m\u00f6glich) kannst du hier entdecken.Wie melde ich mich an?Hier kannst du dich anmelden: AnmeldeformularWann ist Anmeldeschluss?Sobald alle Pl\u00e4tze vergeben sind. Um sicher teilzunehmen, solltest du dich aber sp\u00e4testens Anfang Juli anmelden.Gibt es Fahrgemeinschaften?Ja!Das Sommercamp findet in Hessen statt, mit den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln etwa 1,5 Stunden von Kassel oder G\u00f6ttingen. Den genauen Ort erf\u00e4hrst du mit deiner Anmeldung. Aus verschiedenen St\u00e4dten organisieren wir eine gemeinsame Anreise per Zug: Bremen, M\u00fcnster, M\u00fcnchen. Aus Berlin haben wir Busse organisiert. Falls du mitfahren m\u00f6chtest, gib dies bei deiner Anmeldung mit an.K\u00f6nnen Kinder mitkommen?Ja!Wir bieten selbstorganisierte Kinderbetreuung an. Das hei\u00dft, dass nicht alle, die die Kinderbetreuung machen, ausgebildete Erzieher:innen sind. Aber alle bringen Erfahrung mit Kinderbetreuung mit. So kannst du an allen Veranstaltungen und Workshops teilnehmen. Kinder bis drei Jahren k\u00f6nnen kostenlos mitkommen. Danach gelten die regul\u00e4ren Preise, jedoch gibt es die M\u00f6glichkeit f\u00fcr finanzielle Unterst\u00fctzung.Gibt es irgendwelche Voraussetzungen, wie ein Mindestalter?Nein!Wir freuen uns \u00fcber jede:n, der:die mitkommt. Egal, ob du noch zur Schule gehst oder schon in Rente bist. Wenn du j\u00fcnger als 18 Jahren bist, schick uns bitte eine schriftliche Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung von deinen Eltern. Falls sie Bedenken haben sollten, sprich uns an. Wir k\u00f6nnen gerne mit ihnen Gespr\u00e4che f\u00fchren, um Zweifel auszur\u00e4umen.Kann ich auch nur einige oder einzelne Tage kommen?Ja!Das Sommercamp beginnt am Donnerstagnachmittag und endet Montagmittag. Wenn du z.B. erst Freitagnachmittag anreisen kannst oder fr\u00fcher abreist, gib das einfach im Anmeldeformular an.Gibt es \u00dcbersetzungen?Ja!Zu unserem Sommercamp kommen auch Genoss:innen von unseren Schwestergruppen aus anderen L\u00e4ndern. Damit alle teilnehmen k\u00f6nnen, werden wir f\u00fcr einen Teil des Programms \u00dcbersetzungen anbieten. Gib bei deiner Anmeldung an, welche Sprache(n) du sprichst. Melde dich gerne auch, wenn du dir vorstellen kannst, mit der \u00dcbersetzung zu helfen.Wie ist die Stimmung?Wird spitze :DKann ich auch mitkommen, wenn ich den Beitrag nicht bezahlen kann?Ja!Alle sollen mitkommen k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig von ihren finanziellen M\u00f6glichkeiten. Deshalb verwenden wir ein gestaffeltes Preissystem. Je nachdem, wie viel du gerade in der Lage bist zu zahlen, suchst du f\u00fcr dich selbst den regul\u00e4ren / erm\u00e4\u00dfigten / Soli-Beitrag aus. Die Empfehlungen gelten f\u00fcr vier \u00dcbernachtungen Donnerstag-Montag, in Vollpension. Wenn du das nicht zahlen kannst, sprich uns an und wir finden eine L\u00f6sung.Wie kann ich euch unterst\u00fctzen, wenn ich selber nicht kommen kann?Um dieses Camp zu erm\u00f6glichen, sind wir auf Spenden angewiesen. Wenn du die M\u00f6glichkeit hast, durch deine Spenden Aktivist:innen die Teilnahme am Camp zu erm\u00f6glichen, freuen wir uns sehr. Schreib uns f\u00fcr die \u00dcberweisungsdaten oder sende uns Geld via Paypal.Was muss ich mitbringen?Bring alles mit, was du brauchst, um dich wohlzuf\u00fchlen! Wir haben Vollpension, also dreimal am Tag Essen. Bettw\u00e4sche brauchst du nicht, Handt\u00fccher solltest du aber mitbringen. Es gibt auch viele Freizeitangebote wie Fu\u00dfball, Volleyball, Tischtennis und einige weitere.Ich war bisher noch nicht bei politischen Aktivit\u00e4ten dabei, ist das schlimm?Nein!Beim Sommercamp gibt es ganz verschiedene Angebote, f\u00fcr Menschen, die schon ganz viel Marx gelesen haben oder bei Streikbewegungen dabei waren, bis hin zu Angeboten f\u00fcr alle, die mal reinschnuppern wollen, um sich einen ersten Eindruck von revolution\u00e4rer Politik zu verschaffen.Zelten wir eigentlich?Jein!Es gibt Zimmer in der Herberge. Aber wer m\u00f6chte, kann auch zelten.Du hast noch mehr Fragen?Q&A mit Lea Lotter und Stefan Schneider im Instagram-Live von @klassegegenklasseDonnerstag, 27.6. 19 Uhr",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDas Sommercamp der Klasse gegen Klasse findet in Hessen statt und bietet ein vielf\u00e4ltiges Programm an Workshops, Veranstaltungen und Freizeitangeboten. Das Camp richtet sich an Menschen aller Alters und Geschlechter, auch Kinder sind willkommen. Es gibt verschiedene Fahrgemeinschaften von verschiedenen St\u00e4dten, wie z.B. Bremen, M\u00fcnster und M\u00fcnchen. Die Teilnahme ist unabh\u00e4ngig von finanziellen M\u00f6glichkeiten m\u00f6glich, es wird ein gestaffeltes Preissystem angeboten. Das Camp beginnt am Donnerstagnachmittag und endet Montagmittag. Es gibt auch die M\u00f6glichkeit, einzelne Tage zu besuchen oder nur als Zeltplatz teilzunehmen. Die Organisatoren freuen sich \u00fcber jede Teilnahme und bieten \u00dcbersetzungen f\u00fcr Genoss:innen aus anderen L\u00e4ndern an. Wenn du nicht kommen kannst, kannst du trotzdem unterst\u00fctzen, indem du Spenden machst oder uns Geld via Paypal sendest. Fragen zum Camp werden am 27. Juni um 19 Uhr im Instagram-Live von @klassegegenklasse beantwortet."
    },
    {
        "title": "Rechtsruck beim M\u00fcnchner Pride: So k\u00e4mpfen Queers gegen die AfD und f\u00fcr Pal\u00e4stina!",
        "content": "Der CSD in M\u00fcnchen sollte ohne linke und pal\u00e4stinasolidarische Queers stattfinden \u2013 so wollten es die Veranstalter:innen unter F\u00fchrung der Stadtratsparteien SPD, Gr\u00fcne, Rosa Liste und Volt. In einem ebenso diktatorischen wie intransparenten Man\u00f6ver schlossen sie die Gruppen Queer Resistance, Revolution und Waffen der Kritik aus, ohne eine Begr\u00fcndung zu nennen (KGK spiegelte das Statement der betroffenen Gruppen).\u201eVereint in Vielfalt\u2026\u201c?Das erscheint widerspr\u00fcchlich, hie\u00df das der diesj\u00e4hrigen PolitParade in M\u00fcnchen doch \u201eVereint in Vielfalt \u2013 gemeinsam gegen Rechts\u201c. Vielfalt bedeutete hier die Teilnahme gro\u00dfer Internationaler Kapitalist:innen wie Allianz, BMW, LEGO, Microsoft, IBM, Disney, Infineon oder Adobe \u2013 darunter zahlreiche Konzerne, die an Kriegsr\u00fcstung verdienen, wie Airbus, Siemens, MTU, Lufthansa oder Texas Instruments.Erw\u00fcnscht waren Nationalfahnen und Wappen der Ukraine als Repr\u00e4sentanten des NATO-gef\u00fchrten Stellvertreterkrieges, sowie Israel-Fahnen, geschwungen von SPD-Sympathisant:innen und Vertreter:innen einer deutschsprachigen Delegation f\u00fcr die von Israel seit 1948 besetzte Stadt Be\u2019er Scheva (Bi\u02ber as-Sab\u02bf), seit 2022 Partnerstadt M\u00fcnchens. Diese Delegation erhielt sogar auf der Hauptb\u00fchne ein Gru\u00dfwort, w\u00e4hrend die israelische Stadt f\u00fcr Pal\u00e4stinenser:innen f\u00fcr Apartheid und den laufenden V\u00f6lkermord an Gaza steht, wegen dem der Internationale Gerichtshof ermittelt. Dies ist aber kein Grund f\u00fcr die Stadt M\u00fcnchen, sich zu distanzieren, ganz im Gegenteil.Linke Gruppen waren vertreten durch die v\u00f6llig angepasste Partei DIE LINKE, welche in M\u00fcnchen die K\u00fcrzungspolitik von Rot-Gr\u00fcn im Stadtrat mittr\u00e4gt und die deutsche Staatsr\u00e4son gegen\u00fcber Israel zuverl\u00e4ssig vertritt. Au\u00dferdem die SDAJ, die wie Joe Biden eine Zwei-Staaten-L\u00f6sung f\u00fcr Israel und Pal\u00e4stina vertritt. Letztere durfte mit zwei Pal\u00e4stinafahnen teilnehmen. Gruppen, die aktiv gegen den V\u00f6lkermord in Pal\u00e4stina und gleichzeitig gegen den allgegenw\u00e4rtigen Rechtsruck in Deutschland k\u00e4mpfen, waren allerdings nicht erw\u00fcnscht.Das bedeutete allerdings nicht, dass die Stimme des Pal\u00e4stina-Protests gegen den V\u00f6lkermord nicht h\u00f6rbar und sichtbar war auf der M\u00fcnchner Pride. Linke und pal\u00e4stinasolidarische Aktivist:innen akzeptierten den v\u00f6llig undemokratischen Ausschluss durch die Leitung der Demonstration nicht und lie\u00dfen es sich nicht nehmen, vor den mindestens 25.000 \u00fcberwiegend jungen Menschen ihre Positionen zu zeigen, die auf der Demonstration auch gegen Rechts und f\u00fcr Befreiung auf die Stra\u00dfe gehen wollten. Einige von ihnen trugen ebenfalls pal\u00e4stinasolidarische Schilder, entgegen der Position der Demof\u00fchrung.So waren entlang der PolitParade zahlreiche Schilder zu sehen, die sich gegen Pinkwashing, Rechtsruck und den Genozid in Gaza sowie f\u00fcr die linke und internationalistische Tradition der \u201ePride\u201c aussprachen, etwa: \u201eThere is no Pride in Genocide\u201c (Es gibt keine \u201ePride\u201c/Stolz auf V\u00f6lkermord), \u201eQueere Befreiung statt Regenbogenkapitalismus\u201c, \u201eBombs kill Queers too\u201c (Bomben t\u00f6ten auch Queers), \u201eNo Zionists at Pride, No Pink Genocide\u201c (Keine Zionist:innen auf der Pride, kein pinker Genozid), \u201eWe are not free until we all are\u201c, \u201ePride is a Riot\u201c, \u201eNo Corporations at Pride\u201c (Keine Konzerne auf der Pride), \u201eQueers for Palestine\u201c (Queers f\u00fcr Pal\u00e4stina), \u201eNein zum Rechtsruck, Nein zum Pinkwashing\u201c, \u201eKein Fu\u00dfbreit der AfD, politischer Streik gegen Rechts\u201c. Sie waren trotz Abschirmversuchen der Polizei im Livestream gut zu sehen.Die Aktivist:innen vertraten damit eine Perspektive, weiterhin Richtung der Massen zu intervenieren und sie nicht den reformistischen und b\u00fcrgerlichen Parteien sowie Konzernen zu \u00fcberlassen. Denn auf der M\u00fcnchner Pride waren auch viele Tausend Jugendliche, Studierende, Auszubildende und Sch\u00fcler:innen, die sich gegen den Rechtsruck zur Wehr setzen wollten.\u201e\u2026gemeinsam gegen Rechts\u201c?Am Stachus, zu Fu\u00df 15 Minuten vom Livestreamspot der CSD-Parade im Glockenbachviertel entfernt, fand unterdessen eine Kundgebung der AfD statt. Dagegen demonstrierten linke Antifaschist:innen, w\u00e4hrend der Mainstream des CSD unter F\u00fchrung von Rot-Gr\u00fcn die Rechten nicht bemerkt haben d\u00fcrfte. Teilnehmer:innen des zionistischen Be\u2019er-Scheva-Blocks vom CSD provozierten sogar den antifaschistischen Protest gegen die AfD durch \u00c4u\u00dferungen wie \u201eIhr solltet auf deren Seite stehen!\u201c, mit dem Finger Richtung AfD.An Diskussionen hatten sie kein Interesse, demonstrierten auch selbst nicht gegen die Queerfeinde von Rechts: \u201eWir brauchen keine Hilfe\u201c, sagte einer von ihnen auf die Frage eines pal\u00e4stinensischen Aktivisten hin, ob sich Unterdr\u00fcckte nicht helfen sollten. Tats\u00e4chlich vertritt die AfD eine zionistische und islamfeindliche Politik und ist bei jeder Gelegenheit \u201esolidarisch mit Israel\u201c. Der \u2013 gescheiterte \u2013 Spaltungsversuch der pro-israelischen Aktivist:innen zeigt einmal mehr, dass der Kampf gegen Rechts sich nicht neutral zu Pal\u00e4stina verhalten kann, wenn er erfolgreich sein soll.Eine verl\u00e4ssliche Hilfe sowohl des Zionismus als auch der extremen Rechten in Deutschland ist die Polizei. So ging das Unterst\u00fctzungskommando (USK, \u00e4hnlich der BFE in anderen Bundesl\u00e4ndern) am Stachus mit gro\u00dfer Brutalit\u00e4t gegen antifaschistische Aktivist:innen vor. Man konnte sich dem Eindruck nicht erwehren, dass sie selbst die Basis der AfD-Kundgebung waren, die gegen Queers und Migrant:innen hetzte.Der eigentliche Skandal am M\u00fcnchner Stachus war aber gar nicht die AfD, die den erwartbaren Rassismus und die erwartbare Queerfeindlichkeit von sich gab. Sondern die Tatsache, dass viele der AfD-Parolen von der Kundgebung inzwischen Teil des Regierungsprogramms der Ampel sind. So wurde mit dem europ\u00e4ischen Abschiebegesetz GEAS eine zentrale AfD-Forderung von den Gr\u00fcnen und Co. erf\u00fcllt und verteidigt. So steht Scholz l\u00e4ngst f\u00fcr \u201eim gro\u00dfen Stil abschieben\u201c. So stimmen die Bundestagsparteien unisono in den Ruf nach mehr \u201eSicherheit\u201c f\u00fcr die Polizei und \u201egegen Extremismus\u201c nach \u201eMannheim\u201c auf; so wird der extrem Rechte Hetzer Michael St\u00fcrzenberger inzwischen weitl\u00e4ufig als \u201eIslamkritiker\u201c verharmlost. Und so bedient die extrem repressive Politik gegen jegliche pal\u00e4stinensische Solidarit\u00e4t an den Unis und auf den Stra\u00dfen die Forderungen der AfD.So ist es auch wenig verwunderlich, wenn auch befremdlich anzusehen, dass die AfD ihre Kundgebung am Stachus durchf\u00fchren konnte, w\u00e4hrend Tausende Tanzende unter dem Motto \u201eGemeinsam gegen Rechts\u201c auf der Sonnenstra\u00dfe nur zwanzig Meter entfernt daran vorbeizogen ohne stehen zu bleiben, w\u00e4hrend junge Gegendemonstrant:innen im gleichen Moment von der Polizei geschlagen und verhaftet wurden. So sieht der Antifaschismus von Rot-Gr\u00fcn aus, angef\u00fchrt von Oberb\u00fcrgermeister Dieter Reiter (SPD) und Dominik Krause (Gr\u00fcne): rein symbolisch gegen Rechts zusammen mit Konzernen, Polizei und Israelfahnen, die Nazis am Stachus ignorierend.Erfahrungen wie auf der CSD-PolitParade zeigen, wie wichtig es ist, eine Fraktion f\u00fcr eine internationalistische und antifaschistische Pride aufzubauen. Dar\u00fcber hinaus: Die Bewegung gegen Rechts und die Pal\u00e4stinasolidarische Bewegung m\u00fcssen miteinander verbunden werden, um effektiv zu sein. Ein n\u00e4chster Anlass daf\u00fcr ist die Mobilisierung gegen den AfD-Parteitag in Essen am 29. Juni.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie M\u00fcnchner Pride war Schauplatz f\u00fcr eine Auseinandersetzung zwischen rechten und linken Kr\u00e4ften. W\u00e4hrend der CSD-Parade wurde von einigen Teilnehmern des zionistischen Be\u2019er-Scheva-Blocks provokant gegen die AfD-Demonstration am Stachus vorgetragen, was den antifaschistischen Protest verst\u00e4rkte. Die Polizei ging brutal gegen antifaschistische Aktivisten vor. Der eigentliche Skandal war jedoch die Tatsache, dass viele AfD-Parolen von der Kundgebung Teil des Regierungsprogramms der Ampel sind. Dies zeigt, dass der Kampf gegen Rechts und die Pal\u00e4stinasolidarische Bewegung eng miteinander verbunden sein m\u00fcssen, um effektiv zu sein. Es ist wichtig, eine Fraktion f\u00fcr eine internationale und antifaschistische Pride aufzubauen und sich gegen den AfD-Parteitag in Essen am 29. Juni zu mobilisieren."
    },
    {
        "title": "Historischer Auftrag f\u00fcr Rheinmetall",
        "content": "Rheinmetall meldete am Donnerstag den gr\u00f6\u00dften Auftrag in der j\u00fcngeren Firmengeschichte und etabliert sich damit direkt hinter Airbus in der Elite der deutschen R\u00fcstungsindustrie. Zudem ist die Beauftragung des niederl\u00e4ndischen R\u00fcstungskonzerns KNDS mit der Produktion von 105 Kampfpanzern des Typs Leopard 2 geplant. KNDS wurde 2015 gegr\u00fcndet und ist ein Zusammenschluss des deutschen Unternehmens Krauss-Maffei und des franz\u00f6sischen Nexter, das kurz zuvor von Macrons Regierung privatisiert wurde.Imperialistische Ambitionen und Spannungen in der AmpelDie Deutsche Regierung nutzt das Leid der Menschen im Gaza- und im Ukraine-Krieg, um den Aufbau der eigenen Streitkr\u00e4fte zu rechtfertigen und ihre geopolitischen Ziele zu verfolgen. Im Fall des israelischen Genozids an den Pal\u00e4stinenser:innen befeuert die Ampel-Regierung als zweitgr\u00f6\u00dfte Waffenlieferantin hinter den USA das T\u00f6ten aktiv, um ihren Einfluss in Westasien auszuweiten.Doch die Regierungskoalition droht am Haushalt f\u00fcr das kommende Jahr zu zerbrechen. Um die Schuldenbremse einzuhalten, m\u00fcssten Ausgaben von 40 Milliarden Euro gek\u00fcrzt werden. Teile von SPD und Gr\u00fcnen signalisierten Widerstand gegen K\u00fcrzungen im Sozialbereich und laut Kanzler Scholz werde es eine Anhebung des Renteneintrittsalters, Einschr\u00e4nkungen der Leistungen im Krankheits- und Pflegefall und einen Abbau des K\u00fcndigungsschutzes in einer von ihm gef\u00fchrten Regierung nicht geben. Bereits im letzten Jahr hatte eine Entscheidung des Bundesverfassungsgericht eine Haushalts-Aff\u00e4re mit einem Defizit von 60 Milliarden aufgedeckt. Mit der Verwendung von Corona-Sonderkrediten f\u00fcr Klimaprojekte hatte die Regierung versucht, die selbst auferlegte Schuldenbremse zu umgehen.Die neuen Panzer will Lindner laut einem Entwurf beispielsweise mit K\u00fcrzungen im Sozialsektor von \u00fcber 2,6 Milliarden Euro bezahlen. Diese sollen K\u00fcrzungen von 900 Millionen Euro im Bereich der F\u00f6rderung beruflicher Weiterbildung und Reha-Leistungen sowie 1,6 Milliarden Euro in den Budgets der Jobcenter umfassen. Somit tragen erneut die \u00c4rmsten die Kosten der Kriege, w\u00e4hrend die Gewinne in den Taschen einiger weniger Reicher landen. Zumindest der Angriff auf die Reha-Leistungen k\u00f6nnte die von Scholz genannten Krankheits- und Pflegeleistungen betreffen und f\u00fcr weiteren Streit in der Regierung sorgen, falls keine der Parteien nachgibt.Boom der R\u00fcstungsindustrieSp\u00e4testens nach dem Beginn des Kriegs in der Ukraine lief die Produktion in deutschen R\u00fcstungsunternehmen auf Hochtouren. Seit 2022 stieg der Aktienkurs von Rheinmetall um \u00fcber 500 Prozent und d\u00fcrfte durch den neuen Auftrag weiter anwachsen. Um die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr Aufr\u00fcstung zu f\u00f6rdern, setzt Rheinmetall auch auf das sogenannte Sportwashing, also den Versuch, durch Investitionen im Sport Sympathien zu gewinnen. So wurde Rheinmetall k\u00fcrzlich zum ersten R\u00fcstungssponsor eines Fu\u00dfballvereins. Der Bundesliga-Topclub Borussia Dortmund versucht damit, Krieg gesellschaftsf\u00e4hig zu machen und daran mitzuverdienen.Airbus nahm im vergangenen Jahr in Hamburg eine neue Montagehalle f\u00fcr Langstreckenflugzeuge in Betrieb, die zwar f\u00fcr die zivile Luftfahrt konzipiert wurden, aber auch von der Bundeswehr genutzt werden. Mit diesem sogenannten \u201cDual-Use\u201d f\u00fcr sowohl zivile als auch milit\u00e4rische Zwecke, rechtfertigen viele Universit\u00e4ten ihre Position in Bezug auf die Forderungen nach einer Zivilklausel, die den Universit\u00e4ten die Zusammenarbeit mit Konzernen und mit Verteidigungsministerium zum Zweck der R\u00fcstungsforschung untersagen w\u00fcrde. Mit der Umsetzung einer solchen Klausel beendete beispielsweise die Universit\u00e4t in Kassel 2023 die Zusammenarbeit mit Krauss-Maffei und Rheinmetall. Letztere Firma begann k\u00fcrzlich zudem den Bau eines neuen Werks f\u00fcr Artilleriemunition an seinem Produktionsstandort im nieders\u00e4chsischen Unterl\u00fc\u00df und k\u00fcndigte den Ausbau des Standorts in Bremen an.Wir haben eine Welt zu gewinnenDie Hafenstadt und eine der Hochburgen deutscher R\u00fcstungsproduktion, Bremen, steht derzeit auch aufgrund der Tarifauseinandersetzungen an den Seeh\u00e4fen im medialen Fokus. F\u00fcr vergangenen Montag hatte die Gewerkschaft Verdi Besch\u00e4ftigte der H\u00e4fen in Hamburg, Bremen, Bremerhaven, Brake und Emden zum Warnstreik aufgerufen. Mit den Arbeitsniederlegungen \u00fcben die Arbeiter:innen dort gro\u00dfen Druck auf die Arbeitgeber:innen aus. So wurde der Warenumschlag an etlichen H\u00e4fen durch die Streiks lahmgelegt. Es reicht jedoch nicht aus, nur f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne zu k\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen auch politischen Druck auf die Regierung aus\u00fcben, Ihre weltweite Beteiligung an Kriegen zu beenden. Dies kann durch eine explizite Weigerung der Arbeiter:innen geschehen, Waffen und Kriegsnachschub zu verschiffen, unterst\u00fctzt durch eine klare Stellungnahme der Gewerkschaften, deren z\u00f6gerliche Haltung t\u00e4glich Menschenleben kostet.Echter Antimilitarismus muss in den Fabriken, Betrieben, Universit\u00e4ten und Schulen gelebt werden. Aktionistische Versuche, dies ohne Verankerung in der Arbeiter:innenklasse zu erreichen, k\u00f6nnen \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit erzeugen und Nadelstiche setzen. Jedoch k\u00f6nnen sie nicht zum Erfolg f\u00fchren, wenn die gewonnene Aufmerksamkeit nicht genutzt wird, um die Mobilisierung der Arbeiter:innen gegen die Kriege und damit gegen die b\u00fcrgerlichen Regierungen des Kapitalismus aktiv voranzutreiben.Wer die Waffen herstellt, kann die Produktion stoppen; wer die Waffen ausliefert, kann den Transport unterbrechen; wer die Waffen konzipiert, kann stattdessen beispielsweise bessere Energiesysteme entwickeln und wer die Bundeswehr nicht in die Schule l\u00e4sst, kann verhindern, dass noch mehr junge Menschen verleitet werden, ihr Leben f\u00fcr dieses ausbeuterische System zu geben.Lasst uns deshalb gemeinsam eine internationalistische, sozialistische Perspektive aufbauen. Unterst\u00fctze unsere unabh\u00e4ngige Arbeit mit Spenden und organisiere Dich mit uns f\u00fcr eine lebenswerte Welt. Eine wunderbare Gelegenheit zum Austausch und Kennenlernen bietet unser diesj\u00e4hriges revolution\u00e4res Sommercamp mit tollen Workshops, Podiumsdiskussionen, Freizeitangeboten und vielen herzlichen Genoss:innen. Es sind noch ein paar Pl\u00e4tze frei und wir freuen uns auf Dich!",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes in Deutsch:\n\nDie deutsche R\u00fcstungsindustrie boomt, insbesondere Rheinmetall, das den gr\u00f6\u00dften Auftrag in seiner Firmengeschichte erhalten hat. Dieser Auftrag soll die Produktion von 105 Kampfpanzern des Typs Leopard 2 erm\u00f6glichen. Die Regierung setzt sich dabei mit imperialistischen Ambitionen und Spannungen in der Ampel-Regierung ab, indem sie den Krieg im Ukraine-Konflikt nutzt, um die eigene Streitkraft aufzubauen.\n\nDie Regierungskoalition droht zu zerbrechen, da Ausgaben von 40 Milliarden Euro gek\u00fcrzt werden m\u00fcssen. Teile von SPD und Gr\u00fcnen signalisieren Widerstand gegen K\u00fcrzungen im Sozialbereich. Die neuen Panzer sollen laut einem Entwurf mit K\u00fcrzungen im Sozialsektor von \u00fcber 2,6 Milliarden Euro bezahlen.\n\nDie R\u00fcstungsindustrie boomt, insbesondere nach dem Beginn des Kriegs in der Ukraine. Rheinmetall setzt auf das sogenannte Sportwashing, um die Akzeptanz f\u00fcr Aufr\u00fcstung zu f\u00f6rdern. Airbus nahm eine neue Montagehalle f\u00fcr Langstreckenflugzeuge in Betrieb, die auch von der Bundeswehr genutzt wird.\n\nEs ist notwendig, politischen Druck auf die Regierung auszu\u00fcben, um ihre weltweite Beteiligung an Kriegen zu beenden. Dies kann durch eine explizite Weigerung der Arbeiter:innen geschehen, Waffen und Kriegsnachschub zu verschiffen. Echter Antimilitarismus muss in den Fabriken, Betrieben, Universit\u00e4ten und Schulen gelebt werden."
    },
    {
        "title": "FU Berlin: 100 Studierende versammeln sich gegen Rechtsruck und Repression",
        "content": "Vom 28. bis 30. Juni soll in Essen der AfD-Parteitag stattfinden, Anfang Juli das Ordnungsrecht an Berliner Hochschulen wieder eingef\u00fchrt und damit politische Exmatrikulation erm\u00f6glicht werden. Universit\u00e4tsbesch\u00e4ftigten wird mit K\u00fcrzung von F\u00f6rdergeldern gedroht, weil sie sich gegen Polizeigewalt stellen.W\u00e4hrenddessen geht der V\u00f6lkermord in Gaza weiter, Deutschland liefert weiter Waffen und r\u00fcstet auf, vergessen werden die Arbeiter:innen, Soziales und Bildung. Die Arbeiter:innen am Hafen gehen in den Streik, die Lehrkr\u00e4fte in Berlin streiken weiter, geantwortet wird ihnen mit mehr K\u00fcrzungen. Auch Hochschulen sind von diesen K\u00fcrzungen betroffen, Forschungs- und vor allem Gelder f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Lehre werden gek\u00fcrzt, das einzige, was mehr wird, sind Repressionen.Um dar\u00fcber zu diskutieren, wie Universit\u00e4tsangeh\u00f6rige gegen diese Situation k\u00e4mpfen k\u00f6nnen, versammelten sich am 20. Juni ab 16 Uhr etwa 100 Studierende zu einer studentischen Versammlung im Elisabeth-Schiemann-H\u00f6rsaal der Freien Universit\u00e4t Berlin, um zu diskutieren, wie man gegen Rechtsruck und Repressionen vorgehen kann.Zuvor hatten sich um 14 Uhr ebenfalls knapp 100 Studierende unter dem Banner \u201cHands Off Students\u2019 Rights\u201d zu einer Kundgebung vor der Mensa der FU versammelt, um gegen die Wiedereinf\u00fchrung des Ordnungsrechts an den Berliner Hochschulen zu protestieren. Die Diskussionen auf der Versammlung richtete sich vor allem auf die Frage, was man gegen den Rechtsruck unternehmen kann, wie die anwesenden Studierenden und Besch\u00e4ftigten weiter vorgehen werden und was die n\u00e4chsten notwendigen Schritte im gemeinsamen Kampf sind.Die Diskussion wurde durch Gru\u00dfworte von Dozierenden und Gewerkschaftsmitgliedern der FU eingeleitet. Der renommierte Politikwissenschaftler Hajo Funke sprach sich gegen die Repression gegen Studierende aus. Auch Mitglieder der ver.di-Betriebsgruppe der FU waren anwesend, die gerade unter massivem Druck des Pr\u00e4sidiums steht, weil sie sich zu politisch \u00fcber den Kampf gegen den Rechtsruck ge\u00e4u\u00dfert haben.Eine kleine Gruppe von zionistischen St\u00f6rern versuchte die Versammlung mit Zwischenrufen zu st\u00f6ren. Ein besonders lauter St\u00f6rer bezeichnete nach der Versammlung das Pal\u00e4stina Camp als \u201edrecks Fl\u00fcchtlingscamp\u201c, selbiger war bereits vor einigen Monaten an der FU aufgefallen, als er \u00fcber das Niederbrennen pal\u00e4stinensischer D\u00f6rfer gr\u00f6lte.Mit ihrem Sabotageversuch kamen sie allerdings nicht durch und nach einer lebendigen Diskussion mit Beitr\u00e4gen von Mitgliedern der marxistischen Hochschulgruppe Waffen der Kritik, der RKP, Young Struggle, Studierendenkollektiv und unorganisierten Studierenden beschloss die studentische Versammlung eine Reihe von Forderungen und Vorgehensweisen:-Kampagne zum Fallenlassen aller Anzeigen, Nein zum Hochschulgesetz, Polizei runter vom Campus!-Gro\u00dfe, \u00f6ffentliche, breite Mobilisierung nach Essen, um den AfD-Parteitag zu verhindern! Wir rufen alle Studierenden und Besch\u00e4ftigten der FU und aller Berliner Hochschulen dazu auf, gemeinsam dorthin zu fahren.-Die n\u00e4chste Vollversammlung muss kommen! Daf\u00fcr, dass der AStA tatkr\u00e4ftig mobilisiert. F\u00fcr eine Vollversammlung, die barrierefrei zug\u00e4nglich ist und nicht durch Zwischenrufe gest\u00f6rt wird!-Nein zur Milit\u00e4rforschung! F\u00fcr eine umfassende Zivilklausel, die von Studierenden und Besch\u00e4ftigten kontrolliert wird!-100 Milliarden f\u00fcr Bildung, Soziales und Klima statt Aufr\u00fcstung! Stoppt die Waffenlieferungen!-Schlie\u00dft euch dem Pal\u00e4stina-Camp am Henry-Ford-Bau der FU Berlin an!Im Anschluss an die Versammlung begann auf der Freifl\u00e4che vor dem Henry-Ford-Bau der FU Berlin, einem der zentralen H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude, ein neues Solidarit\u00e4tscamp f\u00fcr Pal\u00e4stina, das mindestens bis zum 27. Juni stehen soll. Die versammelten Studierenden beschlossen eine tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung des Camps, bei dem politische Forderungen gegen die Komplizenschaft der Universit\u00e4t am Genozid in Gaza aufgestellt, sowie politische und kulturelle Veranstaltungen organisiert werden. Jetzt gilt es, das Protestcamp f\u00fcr die weitere Organisierung studentischen Widerstands zu nutzen und die Forderungen der studentischen Versammlung in alle Seminare und Vorlesungen zu tragen.Nach der erfolgreichen studentischen Versammlung, die von mehreren studentischen Gruppen, darunter Students 4 Palestine und Waffen der Kritik, organisiert wurde, bleibt dennoch ein Wermutstropfen: Denn eigentlich hatte das Studierendenparlament der FU Berlin beschlossen, eine Vollversammlung gegen Rechts und Repression einzuberufen. Der AStA hatte daraufhin die Aufgabe, eine solche Versammlung zu organisieren. Zun\u00e4chst sah es auch danach aus, ein Raum wurde gebucht, Mobilisierungen und Mails, aber dann sagte AStA pl\u00f6tzlich ohne breite und offene Diskussion, ohne Abstimmung und ohne sinnvolle Erkl\u00e4rung die Vollversammlung nur einen Tag vorher ab. Daf\u00fcr sollte Asta sich \u00f6ffentlich vor der gesamten Studierendenschaft, den Besch\u00e4ftigten und in der n\u00e4chsten Sitzung vor dem Studierendenparlament verantworten und noch vor Ende der Vorlesungszeit eine tats\u00e4chliche Vollversammlung organisieren, um die gesamte Studierendenschaft in diesen Kampf einzubeziehen.Dass trotz der kurzfristigen Absage vom AStA und der fehlenden Mobilisierung, sowie anderen H\u00fcrden, die der studentischen Selbstorganisierung in den Weg gelegt wurden, so viele Studierende zusammen gekommen sind, zeigt, dass Studierende bereit sind zu k\u00e4mpfen, es eine Notwendigkeit gibt, \u00fcber den Rechtsruck und die Repression zu diskutieren und sich dagegen zu organisieren.Dass weder akademischer Senat, noch Pr\u00e4sidium unsere Verb\u00fcndeten sind hat sich schon in der Vergangenheit gezeigt, so auch in Arbeitsk\u00e4mpfen TV-Stud/TVL \u2013 aber mit der Repression, die von Pr\u00e4sidium eingefordert wurde, gegen die Studierenden der Universit\u00e4t zeigt noch viel deutlicher, dass das Pr\u00e4sidium nicht nur desinteressiert sondern aktiv gegen studentische K\u00e4mpfe und Selbstbestimmung ist.Das Pr\u00e4sidium muss abgesetzt werden \u2013 aber eine Ersetzung wird gerade unter den politischen Bedingungen in Berlin und Deutschland und der Welt \u2013 nicht viel helfen. Die einzige L\u00f6sung ist, die Uni unter unsere eigene Kontrolle zu stellen und als Studierende und Besch\u00e4ftigte gemeinsam einen Ort schaffen, an dem wir arbeiten, lehren und lernen wollen.Nur wenn Studierende und Besch\u00e4ftigte der ganzen Universit\u00e4t sich in Vollversammlungen mit demokratischen Entscheidungen selbst organisieren, k\u00f6nnen wir eine gemeinsame und wirkungsvolle Bewegung gegen den Rechtsruck aufbauen. Lasst uns zusammen mit so vielen Studierenden und Besch\u00e4ftigten wie m\u00f6glich nach Essen fahren, um den AfD-Parteitag zu verhindern. Lasst uns die Arbeiter:innen des Hamburger Hafens in ihrem Streik unterst\u00fctzen und so auch den Waffenlieferungen ein Ende setzen. F\u00fcr die Einheit von Studierenden und Besch\u00e4ftigten gegen Rechtsruck, Repression, Kriegs- und K\u00fcrzungspolitik.",
        "summary": "In Deutschland soll der AfD-Parteitag in Essen stattfinden, w\u00e4hrend das Ordnungsrecht an Berliner Hochschulen wieder eingef\u00fchrt wird. Universit\u00e4tsbesch\u00e4ftigte werden mit K\u00fcrzungen gedroht, wenn sie sich gegen Polizeigewalt stellen. Gleichzeitig l\u00e4uft der V\u00f6lkermord in Gaza weiter und Deutschland liefert Waffen und r\u00fcstet auf. Die Arbeiter:innen am Hafen streiken, Lehrkr\u00e4fte in Berlin streiken weiter.\n\nUm gegen diese Situation zu k\u00e4mpfen, haben sich Studierende und Besch\u00e4ftigte an der Freien Universit\u00e4t Berlin versammelt, um \u00fcber den Rechtsruck und die Repression zu diskutieren. Sie fordern eine Kampagne zum Fallenlassen von K\u00fcrzungen, Solidarit\u00e4t mit dem Camp f\u00fcr Pal\u00e4stina und die Unterst\u00fctzung des Hamburger Hafens in seinem Streik.\n\nEs wird darauf hingewiesen, dass das Pr\u00e4sidium der Universit\u00e4t nicht als Verb\u00fcndeter auftritt, sondern aktiv gegen studentische K\u00e4mpfe und Selbstbestimmung ist. Es wird gefordert, dass Studierende und Besch\u00e4ftigte gemeinsam eine Vollversammlung organisieren, um gegen den Rechtsruck aufzubauen."
    },
    {
        "title": "G7-Gipfel: Finanztricks im Zerm\u00fcrbungskrieg",
        "content": "Ein paar zus\u00e4tzliche Passkontrollen und Soldat:innen in den Z\u00fcgen, mehr Anhaltspunkte gab es in Italien nicht wirklich f\u00fcr den hier stattfindenden G7-Gipfel. Auch der Gegenprotest, der haupts\u00e4chlich von der Sozialdemokratie und einigen NGOs ausging, verlief unter dem Motto \u201cMehr Liebe und weniger Konfrontation\u201d.Doch auf dem Gipfel selbst war es ganz und gar nicht still. Die wichtigsten Vertreter:innen der imperialistischen Staaten des \u201cWestens\u201d kamen wie jedes Jahr zusammen, um flei\u00dfig die Kriegstrommeln zu r\u00fchren.Das Ukrainedarlehen als GelddruckmaschineMehr Material f\u00fcr den Krieg in der Ukraine. Unter diesem Stern standen die \u201cVerhandlungen\u201d des G7 Gipfels. Wirkliche Verhandlungen gab es eigentlich nicht, die werden in der Regel schon Wochen vorher von Delegierten und Diplomat:innen gef\u00fchrt. Jedenfalls wurde wenig \u00fcberraschend ein weiteres Waffen- und Geldpaket f\u00fcr die Ukraine geschn\u00fcrt.Das 50 Milliarden Dollar schwere Darlehen darf die Ukraine nun nutzen, um bei der westlichen Waffenindustrie einzukaufen. Das Geld gelangt also zu einem gro\u00dfen Teil direkt wieder nach Deutschland, Frankreich und in die USA, oder besser gesagt, in die Taschen der R\u00fcstungsindustrie.Als praktischer Nebeneffekt verpflichtet sich die Ukraine immer weiter in den Dienst der westlichen Finanzmaschinerie, denn das Darlehen reiht sich in die eine lange Schlange an Schulden ein, die die Ukraine gegen\u00fcber (haupts\u00e4chlich) der G7-Staaten aufnehmen musste. \u00dcber diesen Hebel sicherten sich Unternehmen der G7 Staaten bereits gro\u00dfe Teile der privaten, aber auch staatlichen Wirtschaft der Ukraine und gewannen mit Selenskyj einen treuen Vasallen.Als i-T\u00fcpfelchen werden diese 50 Milliarden auch nicht aus dem Haushalt der G7, sondern aus eingefrorenen Konten russischer Kapitalist:innen bezahlt. Eigentlich ein Bruch der \u201cunantastbaren\u201d internationalen Finanzgesetze. Die neoliberale Utopie eines freien internationalen Finanzmarktes wird in Zeiten der Krise offensichtlich widerlegt und der Westen l\u00e4sst seine Muskeln spielen.Doch schlussendlich wird jemand die Waffen halten und jemand das Ziel sein. Das ist der Treibstoff f\u00fcr die Finanztricks, Menschen, die sich in einem Zerm\u00fcrbungskrieg, f\u00fcr die Profite anderer, totschie\u00dfen.KI und der PapstWer denkt auch bei Expertise zu k\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) und Ethik zuerst an den Papst und die katholische Kirche? Die G7 tut dies auf jeden Fall. Schon vor einigen Jahren ver\u00f6ffentlichte die Kirche Ethikrichtlinien zum Umgang mit KI, die unter anderem von Microsoft \u201cunterst\u00fctzt\u201d wurden. Diese trug der Papst mehr oder weniger vor. Spannend f\u00fcr die Kriegstreiber war dabei: die Bitte des Papstes, dass KI nicht die letzte Instanz f\u00fcr den Befehl zum Feuern von Waffen, Bomben etc. sein darf.Das ist sch\u00f6n und gut, aber KI nimmt schon jetzt einen immer gr\u00f6\u00dferen Platz in der modernen Kriegsf\u00fchrung ein. KI wird schon l\u00e4ngst zur Ziel- und Gefahrenerkennung oder zu \u00dcberwachungszwecken von allen m\u00f6glichen Milit\u00e4rs eingesetzt, zum Beispiel beim Genozid in Gaza.Au\u00dferdem war der Aufruf des Papstes ganz und gar nicht ein Aufruf gegen Kriege an sich. Vor allem nicht gegen die, der G7. Wie beruhigend ist es, wenn bei einem Drohnenangriff, anstatt einer KI, ein:e Soldat:in der US Army in Ramstein den Abzug dr\u00fcckt? Meloni macht den BerlusconiSo wie letztes Jahr sollte in dem Abschluss-Statement auch das Recht auf Schwangerschaftsabbruch erw\u00e4hnt werden. Da der gro\u00dfe Auftritt des Papstes schon geschehen war, musste nun Meloni eingreifen und legte als Gastgeberin ihr Veto gegen eine Erw\u00e4hnung ein. Die offen rechtsradikale italienische Pr\u00e4sidentin zeigte damit eindr\u00fccklich, dass eine Frau als Pr\u00e4sidentin eines b\u00fcrgerlichen Staates ganz und gar kein Garant f\u00fcr die Verteidigung von Frauenrechten ist.Die Heldin der Gr\u00fcnen und Au\u00dfenministerin Annalena Baerbock konnte dies auch nicht verhindern. Also nicht, weil sie das wirklich versucht h\u00e4tte, sondern weil sie derweil beim \u201cOstseerat\u201d in Finnland Werbung f\u00fcr die gemeinsamen Sicherheitsinteressen der \u201ceurop\u00e4ischen Friedensordnung\u201d in der Ostsee machte. Dies betrifft vor allem die baltischen Staaten (Estland, Litauen, Lettland), Skandinavien und dort insbesondere den Gastgeber Finnland. Das neueste Nato-Mitglied darf sich gerade ohnehin \u00fcber viel neue milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung freuen. Unter anderem auch f\u00fcr die finnische Luftwaffe, auf deren Flagge noch bis 2020 das Hakenkreuz prangte.Olaf Scholz, der im Gegensatz zu Baerbock beim Gipfel anwesend war, war vielleicht zu dem Zeitpunkt, wo die Streichung des Teils zum Schwangerschaftsabbruch beschlossen wurde, mit seinem Geburtstagskuchen besch\u00e4ftigt. Es wurde n\u00e4mlich ausgiebig gefeiert in dem 5-Sterne Luxushotel in S\u00fcditalien. Der Ort, an dem das Hotel liegt, ist \u00fcbrigens eine reine Kulisse und au\u00dferhalb der Saison fast komplett menschenleer, wie der Spiegel berichtete. In der G7-Abschlusserkl\u00e4rung wurde Scholz auch noch reichlich beschenkt, mit dem Zuspruch zum Ausbau der Festung Europa, also der Au\u00dfengrenzen, und dem Vorsatz, Europa milit\u00e4risch und wirtschaftlich krisensicher zu machen. Also ganz zum Geschmack seines Europaprogrammes.Ein wahrer Fiebertraum, der w\u00e4hrend der Europameisterschaft und Europawahl im Gew\u00fchl fast untergegangen w\u00e4re. Schade, das Meer war gar nicht weit. Aber vom Klimawandel und steigenden Meeresspiegel war sowieso kaum die Rede.Wer Kriege stoppen will, kann sich offensichtlich nicht auf die G7 verlassen. Es braucht eine internationale Organisierung gegen diese Bande, die uns in neue Kriege, immer tiefer in die Klimakrise, Hungersn\u00f6te und Armut treibt.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDer G7-Gipfel 2022 war gepr\u00e4gt von weiteren Waffen- und Geldpaketen f\u00fcr die Ukraine, die in Wirklichkeit Teil einer langen Kette von Schulden ist, die die Ukraine gegen\u00fcber den G7-Staaten aufnehmen muss. Dies sichert den Unternehmen der G7-Staaten eine starke Position in der ukrainischen Wirtschaft. Zudem wird ein Teil des Geldes aus eingefrorenen Konten russischer Kapitalisten bezahlt, was einen Bruch der internationalen Finanzgesetze darstellt.\n\nAu\u00dferdem wurde die Bedeutung von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) in der modernen Kriegsf\u00fchrung hervorgehoben. Der Papst forderte an, dass KI nicht die letzte Instanz f\u00fcr den Befehl zum Feuern von Waffen sein sollte. Jedoch wird KI bereits in der Praxis eingesetzt, um Ziele und Gefahren zu erkennen oder zur \u00dcberwachung zu verwenden.\n\nDie italienische Pr\u00e4sidentin Meloni setzte ihr Veto gegen eine Erw\u00e4hnung des Rechts auf Schwangerschaftsabbruch ein, was zeigt, dass Frauenrechte nicht unbedingt durch eine weibliche Staatsf\u00fchrung gesch\u00fctzt werden. Die Au\u00dfenministerin Annalena Baerbock war zum Zeitpunkt der Entscheidung nicht anwesend.\n\nDer Gipfel selbst war gepr\u00e4gt von einer feierlichen Atmosph\u00e4re, wie z.B. dem Geburtstagskuchen des Bundeskanzlers Olaf Scholz. Die Abschlusserkl\u00e4rung betonte den Ausbau der Festung Europa und die milit\u00e4rische und wirtschaftliche Krisensicherheit.\n\nEs wird darauf hingewiesen, dass Kriege nicht durch die G7 gestoppt werden k\u00f6nnen und eine internationale Organisation gegen diese Bande notwendig ist, um neue Kriege, Klimakrise, Hungersn\u00f6te und Armut zu stoppen."
    },
    {
        "title": "M\u00fcnchen: Retten wir unsere Gesundheitsversorgung vor dem Stadtrat",
        "content": "Die Auseinandersetzung um die Zukunft des M\u00fcnchner Gesundheitssystems geht in eine entscheidende Phase: Der Aufsichtsrat der M\u00fcnchen Klinik hat am 4. Juni dem Medizinkonzept zugestimmt: Mehrere Stationen sollen demnach verlegt oder geschlossen werden. Ziel ist es, die \u201eSchwarze Null\u201c einzuhalten, also wirtschaftlich zu arbeiten.Das gr\u00f6\u00dfte Aufsehen erregte dabei der Fall der Geburtshilfe Neuperlach, die 2025 geschlossen werden soll. Damit haben SPD und Gr\u00fcne ihr Versprechen gebrochen, die Station bis mindestens 2028 weiterzuf\u00fchren. Sie haben die Kolleginnen und 23.000 Menschen, die f\u00fcr den Erhalt unterschrieben haben, darunter viele ihrer W\u00e4hler:innen, angelogen.Am 24. Juli soll nun der Stadtrat das Medizinkonzept absegnen, und damit auch die Schlie\u00dfung des Neuperlacher Krei\u00dfsaals. Die verantwortlichen Parteien stellen die wirtschaftlichen Interessen \u00fcber die Gesundheitsversorgung und die Arbeitsbedingungen. Sie folgen dem bundesweiten Trend zur Schlie\u00dfung von Kliniken, die mit der Lauterbachs Krankenhausreform auch gesetzlich vertieft werden soll. Sie ist Teil der Sparpolitik der Bundesregierung, die lieber Geld f\u00fcr Waffen als f\u00fcr Gesundheit ausgibt.Der Widerstand, den Kolleg:innen und solidarische Unterst\u00fctzer:innen gegen die Schlie\u00dfung des Krei\u00dfsaals leisten, ist damit auch ein Fingerzeig f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik: Es ist m\u00f6glich, sich gegen die Sparpolitik zu wehren. Die Frage ist aber, mit welcher Strategie. Nach den L\u00fcgen der Politiker:innen muss klar gesagt werden: Sie haben s\u00e4mtliche Gespr\u00e4che nur genutzt, um Zeit zu gewinnen. Sie hatten nie vor, ihre Zusagen einzuhalten. Die Versuche, mit ihnen zu verhandeln, m\u00fcssen als gescheitert betrachtet werden.Es gibt nur noch eine Chance, die Schlie\u00dfung des Krei\u00dfsaals abzuwenden: Die M\u00fcnchner Stadtgesellschaft muss jetzt aufstehen, solidarisch mit den Kolleg:innen. Denn es geht hier um uns alle. Retten wir unsere Gesundheitsversorgung!Daf\u00fcr haben wir folgende Vorschl\u00e4ge:1) Eine gro\u00dfe Demonstration am 24. Juli: Organisiert von Kolleg:innen, ver.di und Betriebsr\u00e4ten: Wenn der Stadtrat abstimmt, gilt es, mit hunderten Unterst\u00fctzer:innen vor dem Rathaus zu stehen. Den gewerkschaftlichen und betrieblichen Strukturen kommt hier eine besondere Rolle zu, die Besch\u00e4ftigten der M\u00fcnchen Klinik zu mobilisieren. Mit einer Pressekonferenz vorab m\u00fcssen alle Medien auf das Thema aufmerksam gemacht werden. (Update: Bereits f\u00fcr den 15. Juli rufen die Kolleg:innen zu einer Kundgebung vor dem Rathaus auf.)2) Betriebsversammlungen: Alle Kolleg:innen der M\u00fcnchen Klinik m\u00fcssen von gewerkschaftlicher Seite \u00fcber das Medizinkonzept informiert werden. Die Versammlungen sollen auch dazu dienen, Aktionen und die Demonstration am 24. Juli vorzubereiten.3) Aktivierung der Stadtbev\u00f6lkerung: Es braucht eine breite Medienkampagne, um die Schlie\u00dfung zum zentralen Gespr\u00e4chsthema in der Stadt zu machen und Patient:innen f\u00fcr Aktionen zu gewinnen. Und es braucht die Unterst\u00fctzung der Studierenden, die sich selbst gegen K\u00fcrzungen und Kriegspolitik an der Uni wehren.Es gilt jetzt, gemeinsam zu handeln: Gewerkschaften, Besch\u00e4ftigte und Studierende k\u00f6nnen vereint die Pl\u00e4ne der Stadtregierung zur\u00fcckschlagen.",
        "summary": "Hier ist eine Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDas M\u00fcnchner Gesundheitssystem steht vor einer entscheidenden Phase. Der Aufsichtsrat der M\u00fcnchen Klinik hat das Medizinkonzept genehmigt, das die Schlie\u00dfung mehrerer Stationen und den Verlust von 23.000 Arbeitspl\u00e4tzen bedeutet. Das gr\u00f6\u00dfte Aufsehen erregte die Schlie\u00dfung der Geburtshilfe Neuperlach bis 2025, obwohl SPD und Gr\u00fcne versprochen hatten, die Station bis mindestens 2028 weiterzuf\u00fchren. Der Stadtrat soll am 24. Juli das Medizinkonzept absegnen und die Schlie\u00dfung des Krei\u00dfsaals best\u00e4tigen.\n\nDie verantwortlichen Parteien stellen ihre wirtschaftlichen Interessen \u00fcber die Gesundheitsversorgung und die Arbeitsbedingungen. Der Widerstand gegen die Schlie\u00dfung des Krei\u00dfsaals ist ein Fingerzeig f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik, dass es m\u00f6glich ist, sich gegen die Sparpolitik zu wehren.\n\nEs gibt nur noch eine Chance, die Schlie\u00dfung abzuwenden: Die M\u00fcnchner Stadtgesellschaft muss aufstehen und solidarisch mit den Kolleg:innen. Dazu geh\u00f6ren Vorschl\u00e4ge wie eine gro\u00dfe Demonstration am 24. Juli, Betriebsversammlungen und Aktivierung der Stadtbev\u00f6lkerung. Es gilt jetzt, gemeinsam zu handeln und die Pl\u00e4ne der Stadtregierung zur\u00fcckschlagen."
    },
    {
        "title": "\u201eMir liegt was an den Kindern\u201c: Interview mit einem Erzieher beim Streik in Berlin",
        "content": "Klasse Gegen Klasse:Erz\u00e4hl uns gerne zuerst, wo du besch\u00e4ftigt bist?Erzieher:Ich bin in einer Kita. Wir sind eine Kita, mit einem offenen Konzept. Wir haben 150 Kinder und einen separaten Mini-Bereich. Das hei\u00dft, 135 Kinder k\u00f6nnen sich frei durch die R\u00e4ume bewegen und wir versuchen die R\u00e4ume so zu beleben, dass sie dort auch gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.Klasse Gegen Klasse:Warum bist du heute hier?Erzieher:Ich bin heute hier, weil das schwer m\u00f6glich ist. Wir konnten selten alle R\u00e4ume \u00f6ffnen, einfach weil nicht genug Personal da ist, beziehungsweise das Personal so viele Zusatzaufgaben hat. Mir liegt was an den Kindern und ich m\u00f6chte meine Vorstellung von Arbeit, wirklich richtig in die Kinder investieren zu k\u00f6nnen, umsetzen k\u00f6nnen. Und das geht bei der Belastung nicht. Das geht nicht, wenn man sich irgendwie um verhaltensauff\u00e4llige Kinder k\u00fcmmern darf, aber nebenbei noch 20 weitere zu beaufsichtigen hat. Wo selbst das Wickeln nicht immer gew\u00e4hrleistet werden kann, weil man alleine mit 30 Kindern im Raum ist und f\u00fcnf davon br\u00e4uchten eine extra Zuwendung. Das ist dann manchmal einfach nicht zu schaffen.Klasse Gegen Klasse:Was denkst du, m\u00fcsste sich auf politischer Ebene \u00e4ndern, damit ihr eure Forderungen auch durchsetzen k\u00f6nnt und es besser wird?Erzieher:Die Politiker m\u00fcssen kapieren, dass Erziehung eine Investition in die Zukunft ist und dass die Investition, die sie jetzt machen m\u00fcssen, f\u00fcr ihre eigene politische Karriere nichts dazu tun wird. Die Ergebnisse wird man erst sp\u00e4ter sehen. Und wenn sie nur in Legislaturperioden denken, dann wird es nichts werden, weil innerhalb von zwei, drei oder vier Jahren kann man in dem Bereich nichts \u00e4ndern. Es hat jetzt auch Jahrzehnte gedauert, diesen Bereich kaputt zu machen und da muss jetzt wirklich was ge\u00e4ndert werden, damit wir in zehn, vielleicht 15 Jahren wirklich sagen k\u00f6nnen: Hey, der Bereich ist jetzt wieder richtig gut aufgestellt.Klasse Gegen Klasse:Danke dir!",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nEin Erzieher einer Kita mit offenen Konzept und 150 Kindern beschreibt die Herausforderungen, die er und sein Team bei der Betreuung der Kinder erleben. Aufgrund von Personalmangel und \u00dcberlastung kann die Kita nicht alle R\u00e4ume \u00f6ffnen, was es den Erziehern unm\u00f6glich macht, ihre Arbeit effektiv auszuf\u00fchren. Der Erzieher fordert, dass Politiker begreifen sollten, dass Erziehung eine Investition in die Zukunft ist und dass langfristige Ver\u00e4nderungen notwendig sind, um den Bereich zu verbessern. Er betont, dass die Ergebnisse erst sp\u00e4ter sichtbar werden und dass es nicht genug tut, wenn Politiker nur an ihre eigene politische Karriere denken."
    },
    {
        "title": "Berlin: Lehrkr\u00e4fte streiken weiter",
        "content": "Seit 2021 streiken Lehrer:innen nun schon f\u00fcr kleinere Klassen, mehr Schulsozialarbeiter:innen und -psycholog:innen. \u201eUnd wir sind nicht streikm\u00fcde, auch wenn der Tagesspiegel das behauptet\u201c, verk\u00fcndet Anne Albers von der Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft (GEW) bei der Abschlusskundgebung vor dem Abgeordnetenhaus. \u201eEs ist uns ernst und das wollen wir dem Senat klarmachen\u201c, so Albers weiter.Schon beim letzten Streiktag hatte sie versprochen, noch 18 weitere Male zum Streik aufzurufen, sollte der Senat sich weiterhin nicht bewegen. Bisher haben sich weder der ehemalige Finanzsenator Daniel Wesener (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) noch sein Nachfolger Stefan Evers (CDU) auf Verhandlungen \u00fcber einen Tarifvertrag Gesundheitsschutz (TV G) eingelassen. Evers spricht sogar von Sinnlos-Streiks . Ganz so, als h\u00e4tte Rot-rot-gr\u00fcn nicht 700 Millionen Euro im Schulbau und in der Schulsanierung eingespart, kritisiert Franziska Brychcy (Die Linke): Es ist Evers schei\u00dfegal, dass viele Kolleg:innen aus dem Beruf gehen, obwohl sie ihn lieben, weil sie nicht mehr k\u00f6nnen.Albers erkl\u00e4rt: Die aktuelle schwarz-rote Regierung schiebe dem Fachkr\u00e4ftemangel die Schuld in die Schuhe. Immer und immer wieder wird konstatiert, nicht zu wissen, wie die Klassengr\u00f6\u00dfe verkleinert werden k\u00f6nne, wenn dem Land doch jetzt schon Lehrkr\u00e4fte fehlen. Dabei l\u00e4ge es in der Hand derselben Politiker:innen, die Anzahl der Studienpl\u00e4tze zu erh\u00f6hen und f\u00fcr gute Studien- und Ausbildungsbedingungen zu sorgen. Vielmehr haben diese gar kein Interesse daran, so Albers. Das habe sich auch gezeigt, als Bildungssenatorin Katharina G\u00fcnther-W\u00fcnsch (CDU) am 22. Mai, dem letzten Streiktag, Refrendar:innen verpflichtete, noch mehr zu unterrichten . Nicht einmal eine Woche sp\u00e4ter strich die Unionspolitikerin die Brennpunktzulage f\u00fcr Erzieher:innen. Albers wirft dem Senat also v\u00f6llig zurecht vor, in eine andere Richtung zu steuern.Nun habe die Gr\u00fcne Fraktion im Abgeordnetenhaus aber \u201eetwas Revolution\u00e4res\u201c vorgeschlagen: Eine Gesetzes\u00e4nderung. Mal abgesehen davon, dass eine Reform per se nicht revolution\u00e4r ist, sind auch jetzt schon Klassengr\u00f6\u00dfen im Berliner Schulgesetz festgeschrieben. Doch die Realit\u00e4t ist, dass diese in der Praxis einfach ignoriert werden.Auch Louis Kr\u00fcger (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) spricht als w\u00e4re es nicht sein Parteikollege gewesen, der sich jahrelang weigerte, mit der Bildungsgewerkschaft \u00fcber Entlastung zu verhandeln: Der Senat schreibt sich Bildung gro\u00df auf die Fahne, tut am am Ende aber nichts daf\u00fcr. Aber wir stehen an eurer Seite. Auch wir wollen kleinere Klassen.Auf Aussagen wie diese ist kein Verlass. Am Ende des Tages k\u00f6nnen wir uns nur auf uns selbst verlassen. Denn wir k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass alle Schulen dieser Stadt geschlossen bleiben. Das wird aber nur funktionieren, wenn wir zusammen mit den Erzieher:innen streiken, auf die sonst die Betreuung der Grundsch\u00fcler:innen zur\u00fcckf\u00e4llt. Albers\u2018 Kollegin Sara Ziegler droht daher v\u00f6llig zurecht: Wir arbeiten daran, dass wir mit unserem Kolleg:innen aus dem Ganztag und den Kita-Eigenbetrieben auf die Stra\u00dfe gehen. Wir werden die Daumenschrauben weiter andrehen, wenn der Senat nicht kapiert, dass es hier um ein Thema geht, das brennt.Wir werden mit mehr Kraft zur\u00fcckkommen.Nun muss sie es nur noch in die Tat umsetzen.Heute haben auch Erzieher:innen ihre Arbeit niedergelegt. Es ist ein riesiger Fortschritt, dass sie am selben Tag streiken wie wir. Denn das erh\u00f6ht nicht nur den Druck auf den Senat, sondern zeigt auch, dass fr\u00fchkindliche und schulische Bildung zusammengeh\u00f6ren. Die Kids, die heute noch in die Kita gehen, sitzen morgen in meinem Klassenraum. Ich w\u00fcnsche mir, dass alle Kinder die Unterst\u00fctzung und die Aufmerksamkeit bekommen, die sie brauchen. Ganz egal, ob ich sie kenne oder nicht. Daf\u00fcr brauchen wir aber bessere Arbeitsbedingungen in den Kinderg\u00e4rten und den Schulen. Es ist schade, dass unsere Kundgebungen heute getrennt voneinander abliefen. Aber niemand wei\u00df besser als wir, dass wir es ja n\u00e4chstes Mal einfach anders machen k\u00f6nnen.",
        "summary": "Seit 2021 streiken Lehrerinnen und Lehrer in Berlin f\u00fcr kleinere Klassen, mehr Schulsozialarbeiter und -psychologen. Die Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft (GEW) fordert den Senat auf, sich zu bewegen und einen Tarifvertrag Gesundheitsschutz (TV G) abzuschlie\u00dfen. Der Senat weist die Forderungen zur\u00fcck, obwohl es bekannt ist, dass viele Lehrerinnen und Lehrer aus dem Beruf gehen, weil sie nicht mehr k\u00f6nnen. Die GEW k\u00fcndigt an, noch 18 weitere Male zum Streik aufzurufen, wenn der Senat sich weiterhin nicht bewegt. Es wird auch eine Gesetzes\u00e4nderung vorgeschlagen, um die Klassengr\u00f6\u00dfen im Berliner Schulgesetz zu reduzieren. Die Erzieherinnen und Erzieher haben ihre Arbeit niedergelegt und fordern bessere Arbeitsbedingungen in den Kinderg\u00e4rten und Schulen. Die Gewerkschaften warnen vor einer weiteren Eskalation, wenn der Senat nicht reagiert."
    },
    {
        "title": "Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina bedeutet Kampf gegen Rechts",
        "content": "Die Europawahl, in der die extreme Rechte in vielen L\u00e4ndern st\u00e4rkste Kraft werden konnte, hat den Rechtsruck noch einmal verdeutlicht. In Deutschland konnte die AfD gro\u00dfe Zugewinne machen und auch in der Jugend punkten. Doch der Rechtsruck beginnt und endet nicht mit der AfD \u2013 das gesamte politische Regime bewegt sich nach rechts. Zum einen haben sich die Ampelparteien und CDU die Forderungen der AfD immer weiter zu eigen gemacht, wie etwa mit der angek\u00fcndigten Abschiebeoffensive, der europ\u00e4ischen Asylreform und Bezahlkarte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, welche von der Ampel eingef\u00fchrt und von der CDU/CSU f\u00fcr zu lasch kritisiert wurden. Zum anderen bereiten sie mit ihrer Verarmungs- und Kriegspolitik den N\u00e4hrboden f\u00fcr den weiteren Aufstieg der extremen Rechten. Landwirtschaftsminister Cem \u00d6zdemir (Gr\u00fcne) schlussfolgerte aus den Wahlergebnissen, dass sich seine Partei energischer gegen Islamismus und f\u00fcr \u201eSteuerung\u201c der Migration einsetzen m\u00fcsse. Die SPD geht in eine \u00e4hnliche Richtung, so forderte Olaf Scholz kurz vor der Wahl, Abschiebungen nach Afghanistan zu erm\u00f6glichen.Der Rechtsruck wird von vielen als Bedrohung wahrgenommen und so entstehen immer wieder riesige Mobilisierungen gegen die extreme Rechte, wie am Anfang des Jahres, die sich in Teilen auch gegen die rechte Regierungspolitik richteten. Auch zu den Protesten gegen den AfD-Parteitag in Essen ist mit zahlreichen Demonstrierenden zu rechnen. Auf den meisten Demonstrationen gegen Rechts wurde die Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina jedoch ausgeklammert, teilweise wurden pro-pal\u00e4stinensische Aktivist:innen sogar ausgeschlossen oder angegriffen. Es ist heuchlerisch, gegen Rechts k\u00e4mpfen zu wollen, aber dabei zur deutschen Unterst\u00fctzung des Genozids und der Repression gegen die Pal\u00e4stinabewegung zu schweigen, oder sie gar zu billigen.Die Unterst\u00fctzung des Genozids in Pal\u00e4stina ist Teil des RechtsrucksGleichzeitig ist es auch wichtig, dass die Pal\u00e4stinabewegung den Kampf gegen Rechts selbst aktiv aufnimmt und pro-israelischen Kr\u00e4ften nicht das Feld \u00fcberl\u00e4sst. Bestimmte Teile der Pal\u00e4stinabewegung betrachten den Mobilisierungen gegen Rechts und f\u00fcr ein Ende der Repression hierzulande als nebens\u00e4chlich, da dieser Kampf vom Genozid in Gaza ablenken w\u00fcrde. Die Trennung des Kampfes gegen Rechts und des Kampfes f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina voneinander ist jedoch ein schwerer Fehler.Die AfD ist selbst gl\u00fchende Unterst\u00fctzerin Israels und richtet ihre rassistische Hetze gegen Pal\u00e4stinenser:innen. Im Oktober letzten Jahres stellte sie im Bundestag einen Antrag, der forderte, humanit\u00e4re Hilfe nach Pal\u00e4stina zu streichen. Damit ist sie auf Linie mit der internationalen extremen Rechten, von Trump bis zum rechten argentinischen Ministerpr\u00e4sidenten Javier Milei, die zu den vehementesten Verteidigern des Zionismus und der ultra-rechten israelischen Regierung geh\u00f6ren.Doch an der Pal\u00e4stina-Frage offenbaren sich auch besonders die rechten Vorst\u00f6\u00dfe von der regierenden \u201eMitte\u201c. Zentrale Elemente des Rechtsrucks sind die Aufr\u00fcstung des Polizei- und Justizapparates, die mit versch\u00e4rfter Repression und Einschr\u00e4nkung demokratischer Rechte einhergehen sowie die Einf\u00fchrung von rassistischen Gesetzen, gemeinsam mit einem zunehmenden nationalistischen Diskurs.All diese Elemente der autorit\u00e4ren Entwicklung des Regimes bekommt die Pal\u00e4stinabewegung aktuell am h\u00e4rtesten zu sp\u00fcren. Zu nennen sind das Verbot des Pal\u00e4stina-Kongresses und pal\u00e4stinensischer Organisationen. Zahlreiche Pal\u00e4stina-solidarische Versammlungen wurden verboten oder von der Polizei gewaltsam angegriffen. Dazu kommen regelm\u00e4\u00dfige Razzien bei Aktivist:innen und andere Repressionen, wie die Kontosperrung des Vereins J\u00fcdische Stimme.Politiker:innen und b\u00fcrgerliche Presse bedienen sich zumeist rassistischer Hetze, um die Repressionen zu legitimieren. Besonders hoch im Kurs steht der Mythos des \u201eimportieren Antisemitismus\u201c, der gleichzeitig genutzt wird, um eine noch rassistischere Politik zu fahren. So ziehen die Politiker:innen das rassistische Klischee, dass Antisemitismus besonders unter arabischen Menschen weit sei, heran, um mehr Abschiebungen zu fordern. F\u00fcr sie ist Antisemitismus gleichbedeutend mit jeglicher Pal\u00e4stina-Solidarit\u00e4t. Die CDU verlangte sogar, Menschen, die sich nicht zu Israel bekennen, die Staatsb\u00fcrger:innenschaft kategorisch zu verweigern oder im Falle einer doppelten Staatsb\u00fcrger:innenschaft sogar zu entziehen. Dabei geht Antisemitismus in erster Linie von der politisch Rechten in Deutschland hervor, wie wir bei rechten Anschl\u00e4gen auf eine Synagoge in Halle 2019 sehen.Der Rechtsruck an den UnisBesonders deutlich zutage tritt das Zusammenwirken des Rechtsrucks und der Unterdr\u00fcckung der pal\u00e4stinensischen Sache an den Universit\u00e4ten. Im Angesicht des V\u00f6lkermords in Gaza und der Komplizenschaft des deutschen Staates und der Unis hat sich in den letzten Monaten eine dynamische Studierendenbewegung erhoben. Der Staat reagierte im Verbund mit den Unipr\u00e4sidien mit massiver Repression. Mit dem Mitwirken von FU-Pr\u00e4sident Ziegler und HU-Pr\u00e4sidentin Blumenthal wurden die R\u00e4umungen der Besetzungen an den jeweiligen Unis zum Schauplatz von Polizeigewalt in bisher ungekanntem Ausma\u00df. Obendrein zeigen die Uni-Pr\u00e4sident:innen die protestierenden Studierenden wegen Hausfriedensbruch an \u2013 und das, weil sie sich an ihrer eigenen Uni gegen einen V\u00f6lkermord organisieren. Die autorit\u00e4re Entwicklung zeigt sich auch an den drastischen \u00dcbergriffen des Berliner Senats in die Autonomie der Universit\u00e4t \u2013 an der HU veranlasste von Blumenthal die R\u00e4umung auf Druck \u201evon ganz oben\u201c, also vom Senat. Hervorzuheben ist auch die Wiedereinf\u00fchrung des Ordnungsrechts an Berliner Hochschulen, welche als Reaktion auf pro-pal\u00e4stinensische Proteste dargestellt wird.Das Gesetz geht auf einen Antrag der AfD-Fraktion zur\u00fcck und wird nun in leicht abgewandelter Form von der Regierung aus CDU und SPD umgesetzt. Dadurch soll die Exmatrikulation von Studierenden aus politischen Gr\u00fcnden wieder m\u00f6glich gemacht werden. Eine Exmatrikulation kann den Verlust der Wohnung, des Baf\u00f6g oder sogar des Aufenthaltstitels zur Folge haben. Das w\u00fcrde f\u00fcr Studierende, deren Aufenthalt an ihr Studium gebunden ist, die Abschiebung bedeuten. Doch nicht nur Studierende, sondern auch Unibesch\u00e4ftigte werden zur Zielscheibe der wachsenden Hetze. Die Dozierenden, welche einen offenen Brief gegen die R\u00e4umung des Protestcamps an der FU unterzeichnet hatten, wurden von der rechten BILD Zeitung als \u201eUniversiT\u00c4TER\u201c diffamiert. Vor einigen Tagen wurde bekannt, dass das von Stark-Watzinger (FDP) gef\u00fchrte Bildungsministerium pr\u00fcfen lie\u00df, den Dozierenden F\u00f6rdermitteln zu entziehen und sie strafrechtlich verfolgen zu lassen. Dies stellt einen massiven Angriff auf die Freiheit der Wissenschaft dar.Dass gerade die Pal\u00e4stinabewegung im Mittelpunkt der Hetze und der autorit\u00e4ren Entwicklungen stehen, deuten auf die tieferen Ursachen des Rechtsrucks hin. In Zeiten der Aufr\u00fcstung des deutschen Imperialismus, der nicht zuletzt mit massiven Waffenlieferungen an Israel zunehmend aggressiv auftritt, besteht auch die Notwendigkeit der Militarisierung nach innen. Arbeiter:innen, Jugend und Unterdr\u00fcckte sollen gespalten und diszipliniert werden und f\u00fcr den Erfolg des Imperialismus Einschnitte hinnehmen. Durch das brutale Durchgreifen des Staates sollen sie dazu gezwungen werden, sich vollst\u00e4ndig den Interessen von Staat und Kapital unterzuordnen. Die Pal\u00e4stinabewegung stellt den deutschen Imperialismus, der von Israel als St\u00fctzpunkt des Imperialismus im Nahen Osten profitiert, offen infrage und wird daher mit aller H\u00e4rte reprimiert. Doch die Repression, die jetzt sie am meisten trifft, wird sich in Zukunft gegen alle fortschrittlichen Bewegungen richten, die von der Regierungslinie abweichen, wenn wir uns nicht kollektiv zur Wehr setzen.Die bedingungslose Solidarit\u00e4t mit Israel ist ein Teil der nationalistischen Ideologie, die den deutschen Imperialismus legitimieren soll und sich mit dem Rechtsruck radikalisiert. Der Kampf f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina ist dagegen ein genuin linkes Anliegen. Sie bedeutet, sich gegen ein unterdr\u00fcckerisches Kolonialregime, aber auch gegen ein m\u00f6rderisches Weltsystem, das den Gro\u00dfteil der Menschheit den Kapitalinteressen weniger unterordnet, zu stellen. Es ist das System, aus dem die extreme Rechte entspringt und gegen das wir k\u00e4mpfen m\u00fcssen, wenn wir uns ihnen wirklich entgegenstellen wollen.F\u00fcr eine Studierendenbewegung an der Seite der Arbeiter:innen gegen den Rechtsruck, die Repression und den GenozidEs ist auch notwendig f\u00fcr die Pal\u00e4stinabewegung, sich den Ausdr\u00fccken des Rechtsruck, der sich in der drastischer gewordenen Repression zeigt, klar entgegenzustellen und die Repressionen nicht als Ehrentitel zu betrachten.Daher wollen wir auf der vom StuPa der FU beschlossenen Vollversammlung gegen Rechts und Repression, auch die Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina einbringen. Nach dem Willen der Rechten, der Regierung und der Unileitung sollen wir uns unterordnen und Unterdr\u00fcckung und V\u00f6lkermord passiv hinnehmen. Dem m\u00fcssen wir die Selbstorganisierung und Mobilisierung f\u00fcr Befreiung entgegensetzen.Der AStA der FU hat die f\u00fcr heute angesetzte Vollversammlung aus fadenscheinigen Gr\u00fcnden kurzfristig abgesagt. Dabei ist es dringend notwendig, mit allen Studierenden gemeinsam dar\u00fcber zu diskutieren, wie wir an der Uni gegen den Rechtsruck und die Repression und f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina k\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Daher werden wir uns trotzdem versammeln und rufen alle Studierenden und Besch\u00e4ftigten der FU auf, zu kommen. Der AStA muss Rechenschaft ablegen, wie es zu der Absage kam und so fr\u00fch wie m\u00f6glich weitere Vollversammlungen einberufen und daf\u00fcr breit mobilisieren.F\u00fcr eine breite Studierendenbewegung gegen den Rechtsruck, die Repression und den Genozid!Diese Studierendenbewegung hat auch das Potenzial, \u00fcber die Universit\u00e4t hinaus eine Ausstrahlung zu haben. Um wirksam gegen den Genozid und den wachsenden rechten Autoritatismus k\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen m\u00fcssen wir uns als Studierende mit der Arbeiter:innenbewegung verbinden. Aktuell streiken Besch\u00e4ftigte an deutschen Seeh\u00e4fen statt, wo faktisch Waffenlieferungen nach Israel blockiert werden. Die Arbeiter:innen an den H\u00e4fen und im Transport haben mit Streiks und Mobilisierungen gemeinsam mit Studierenden und Besch\u00e4ftigten aus anderen Bereichen die Macht, den Imperialismus in die Knie zu zwingen. Auch sollten die Gewerkschaften f\u00fcr Streiks f\u00fcr die Rechte von Migrant:innen und gegen die Abschiebeoffensive der Regierung aufrufen, z.B. mit der Weigerung von Pilot:innen und Flughafenarbeiter:innen, Abschiebefl\u00fcge durchzuf\u00fchren.Vom 29. bis 30. Juni h\u00e4lt die AfD ihren Bundesparteitag in Essen ab. Die AfD ist eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr alle Migrant:innen, Arbeiter:innen und linken Bewegungen, wie die Pal\u00e4stinabewegung. Lasst uns dort mit den Gewerkschaften und Besch\u00e4ftigten aus verschiedenen Bereichen gegen den Rechtsruck demonstrieren. Wir brauchen eine politische Alternative, die in Unis, Gewerkschaften und Betrieben f\u00fcr eine breite, selbstorganisierte Einheitsfront im Kampf gegen den Genozid, die extreme Rechte und den Imperialismus k\u00e4mpft.",
        "summary": "Die Europaw-Gruppe versucht, Repressionen zu legitimieren. Insbesondere wird der Mythos des \"importierten Antisemitismus\" verwendet, um die Pal\u00e4stinabewegung und andere linke Bewegungen zu repressieren. Die Regierung und die Unileitung unterst\u00fctzen diese Repressionen, indem sie sich an die Seite der Rechten stellen.\n\nDie Studierendenbewegung muss sich gegen den Rechtsruck und die Repression wenden und sich f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina einsetzen. Es ist notwendig, sich klar entgegenzustellen und die Repressionen nicht als Ehrentitel zu betrachten. Die Vollversammlung der FU soll gegen Rechts und Repression stattfinden und Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina einbringen.\n\nEs ist auch notwendig, die Arbeiter:innenbewegung mit einzubringen, um den Imperialismus in die Knie zu zwingen. Die Studierendenbewegung hat das Potenzial, \u00fcber die Universit\u00e4t hinaus eine Ausstrahlung zu haben und sich mit der Arbeiter:innenbewegung zu verbinden.\n\nEs ist notwendig, gegen den Rechtsruck und die Repression aufzustehen und f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina zu k\u00e4mpfen. Wir brauchen eine politische Alternative, die in Unis, Gewerkschaften und Betrieben f\u00fcr eine breite, selbstorganisierte Einheitsfront im Kampf gegen den Genozid, die extreme Rechte und den Imperialismus k\u00e4mpft."
    },
    {
        "title": "Kita-Streik in Berlin: Die Bildungskrise k\u00f6nnen wir nur gemeinsam aufhalten",
        "content": "Der Streik der Kita-Besch\u00e4ftigten sollte ein super wichtiges Anliegen sein, auch f\u00fcr diejenigen von uns, die keine Kinder haben. In der vergangenen Woche gab es drei Streiktage der Erzieher:innen der Berliner Eigenbetriebe. Am Donnerstag, den 20. Juni soll der n\u00e4chste folgen. Am selben Tag streiken auch die Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr einen Tarifvertrag Gesundheitsschutz (TV-G).Ob in der Uni oder der Schule \u2013 der Kampf f\u00fcr ein gutes Bildungssystem ist f\u00fcr viele Studierende, Sch\u00fcler:innen, Lehrende und Eltern, ein wichtiges Anliegen. Was leicht in Vergessenheit geraten kann: Bildung f\u00e4ngt bereits bei den Allerkleinsten an, in der Kita. Und da beginnt leider auch schon die Bildungsungerechtigkeit.Ich wei\u00df aus meiner Ausbildung und Arbeit als Erzieherin in Berlin, wie viele Kinder extreme Konzentrationsschwierigkeiten haben und nicht bei einer Sache bleiben k\u00f6nnen. Aber wie soll man sich auch konzentrieren lernen, wenn die Familie auf Grund des beschissenen Wohnungsmarktes zu viert oder f\u00fcnft in einer Zweizimmerwohnung lebt und das Kind zu Hause keinen R\u00fcckzugs- und Ruheort hat. Wie soll sich ein Kind konzentrieren k\u00f6nnen, wenn die Familie nicht die Zeit und das Geld hat, die Kinder in den Sportverein zu schicken, wo sie sich auspowern k\u00f6nnen. Wie soll dies funktionieren, wenn die Kinder hungrig sind, weil mit B\u00fcrgergeld manchmal nicht mehr genug f\u00fcr Essen \u00fcbrig bleibt.Kinder, die Deutsch als Zweitsprache lernen, k\u00f6nnen in vielen Einrichtungen gar nicht die Unterst\u00fctzung bekommen, die sie brauchen. Auch Kinder mit Behinderungen erhalten vielerorts nicht die Unterst\u00fctzung, die sie brauchen. Unter anderem liegt das daran, dass es zu wenig Integrationserzieher:innen gibt. Diese haben durch eine Weiterbildung besonderes Fachwissen \u00fcber das Einbinden und die F\u00f6rderung von Kindern mit Behinderungen. Diese verantwortungsvolle Aufgabe geht mit viel b\u00fcrokratischem Aufwand einher und wird zu gering entlohnt. Und genau das sind Sachen, die sich bemerkbar machen, wenn die Kinder in die Schule kommen.In Kitas sind haupts\u00e4chlich Frauen besch\u00e4ftigt, viele in Teilzeit. Ihnen droht in der Regel Altersarmut. Entgegen dem Klischee, dass Erzieher:innen nur spielen und Kaffee trinken w\u00fcrden, ist es ein sehr wichtiger und verantwortungsvoller Beruf. Erzieher:innen planen unter anderem Bildungsangebote, unterst\u00fctzen Eltern bei der Erziehung und F\u00f6rderung ihrer Kinder, und m\u00fcssen sowohl die Gesamtgruppe als auch jedes individuelle Kind im Blick haben und eine gute Beziehung zu den Kindern und ihren Familien aufbauen. F\u00fcr diese sehr sch\u00f6nen und erf\u00fcllenden Aufgaben ist auf Grund des Fachkr\u00e4fte- und Kitaplatzmangels oft zu wenig Zeit. Zudem werden viele durch Stress und \u00dcberlastung krank. R\u00fcckenschmerzen, H\u00f6rst\u00fcrze und Burn-out sind nur einige Beispiele der h\u00e4ufigen Berufsleiden.Mit dem Rechtsruck und dem zunehmenden Drang zur Aufr\u00fcstungs ist zu erwarten, dass immer mehr K\u00fcrzungen im Sozialen geplant werden, besonders zu Gunsten von Polizei- und Milit\u00e4rausbau. Im Februar wurde die Hauptstadtzulage f\u00fcr Kolleg:innen bei freien Tr\u00e4gern ersatzlos gestrichen. Die Brennpunktzulage f\u00fcr Erzieher:innen an Schulen soll ab Herbst 2024 wegfallen. Ein krasser Angriff des Senats.Doch es muss nicht so bleiben, wie es ist!Die Kolleg:innen in den st\u00e4dtischen Kitas haben den Kampf f\u00fcr einen Tarifvertrag Entlastung aufgenommen und werden von ver.di zum Streik aufgerufen. Sie folgen dem Vorbild der Entlastungsbewegung in den Krankenh\u00e4usern, wie in Berlin und Nordrhein-Westfalen. Es soll unter anderem kleinere Gruppen und eine qualitative Aufwertung der Ausbildung geben. Die Umsetzung dieser Forderungen w\u00fcrde zwar nicht alles l\u00f6sen, doch sie w\u00e4re ein entscheidender Schritt, der viel ver\u00e4ndern w\u00fcrde in der p\u00e4dagogischen Qualit\u00e4t.Rund 25 Prozent der Berliner Kitapl\u00e4tze werden von den f\u00fcnf Berliner st\u00e4dtischen Tr\u00e4gern abgedeckt. Doch auch die Kolleg:innen der freien Tr\u00e4ger sind \u00fcberlastet und ben\u00f6tigen dringend Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung und damit einhergehend der p\u00e4dagogischen Qualit\u00e4t. Wenn ver.di alle Kitabesch\u00e4ftigten am selben Tag zum Streik aufrufen w\u00fcrde, m\u00fcssten viele Kitas schlie\u00dfen. Ein mehrt\u00e4giger gemeinsamer Streik w\u00fcrde realen Schaden in der Wirtschaft verursachen, da viele Eltern nicht zur Arbeit k\u00f6nnten. Dies w\u00fcrde den Druck auf den Senat erh\u00f6hen.In den b\u00fcrgerlichen Zeitungen ist viel Stimmungsmache gegen die Streiks zu lesen, Eltern (die ihre Kinder betreut wissen wollen und nicht Urlaubstage nehmen wollen f\u00fcr Streik) und Erzieher:innen werden gegeneinander ausgespielt. Eigentlich total unlogisch, wollen doch beide Gruppen das Beste f\u00fcr die Kinder.Es gibt viele positive Beispiele der letzten Jahre, wo sich Eltern w\u00e4hrend Streiks miteinander vernetzt und die Betreuung der Kinder gemeinsam organisiert haben. In der Gemeinde Schee\u00dfel in Niedersachsen wurde 2009 anl\u00e4sslich eines vierw\u00f6chigen Streiks der Erzieher:innen das Gemeindezentrum f\u00fcr die Kinderbetreuung umfunktioniert. Eltern liehen sich Spielzeug aus ihrer Kita aus und wechselten sich damit ab, auf die Kinder aufzupassen.Der Kampf im Betrieb gegen den Rechtsruck schlie\u00dft nicht nur den Kampf gegen rechte Ideologien ein. Auch der Kampf gegen Ma\u00dfnahmen, die seine unmittelbaren Folgen sind, geh\u00f6rt dazu. In der Bildung und Gesundheit wird immer weiter gek\u00fcrzt, w\u00e4hrend die Ausgaben f\u00fcr Polizei und Bundeswehr steigen.Die Bildungs- und Betreuungskrise kann nur gel\u00f6st werden, wenn die p\u00e4dagogischen Berufe attraktiver werden und nicht mehr dazu f\u00fchren, dass man seine Gesundheit f\u00fcr die Arbeit aufgeben muss. Deshalb brauchen wir kleinere Gruppen von Kindern in den Kitas, mehr Investitionen in Bildung und Soziales, eine h\u00f6here Verg\u00fctung w\u00e4hrend der Ausbildung und die Eingliederung in den TV-L f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten. Um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Erfolge zu erlangen, m\u00fcssen die Streiks gemeinsam stattfinden. Ver.di muss alle Kitabesch\u00e4ftigten aufrufen und es muss gemeinsame Streiks mit den TV-G-Streiks der Schulbesch\u00e4ftigten geben.Termine f\u00fcr Donnerstag 20. Juni:8:30 Uhr vor dem Abgeordnetenhaus: Kita-Streik10:00 Uhr am Oranienplatz: TV-G-Streik13:00 Uhr In den Ministerg\u00e4rten 5: \u00dcbergabe der fast 100.000 Unterschriften f\u00fcr eine Bildungswende ",
        "summary": "Hier ist die Zusammenfassung des Textes auf Deutsch:\n\nDie Kita-Besch\u00e4ftigten in Berlin streiken, um ihre Forderungen nach einem Tarifvertrag Entlastung durchzusetzen. Dieser Streik soll am Donnerstag, den 20. Juni, stattfinden und wird von ver.di unterst\u00fctzt. Die Erzieher:innen in den st\u00e4dtischen Kitas fordern unter anderem kleinere Gruppen und eine qualitative Aufwertung der Ausbildung. Der Kampf ist wichtig, da die p\u00e4dagogischen Berufe oft \u00fcberlastet sind und es zu wenig Investitionen in Bildung und Soziales gibt. Es wird auch auf den Rechtsruck und den zunehmenden Drang zur Aufr\u00fcstungs hingewiesen, der zu K\u00fcrzungen im Sozialen f\u00fchren k\u00f6nnte. Die Streiks sollen gemeinsam stattfinden, um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Erfolge zu erlangen."
    },
    {
        "title": "Trotz Absage des AStA: Kommt morgen zur Vollversammlung an der FU",
        "content": "Der Allgemeine Studierendenausschuss (AStA) der Freien Universit\u00e4t Berlin (FU) hat heute entschieden, die Studentische Vollversammlung, die morgen an der FU stattfinden soll, abzusagen. Daf\u00fcr schieben sie organisatorische Gr\u00fcnde vor: Die Vorbereitung sei konfliktreich verlaufen und viele Gruppen h\u00e4tten sich aus der Planung zur\u00fcckgezogen. In Wirklichkeit bek\u00e4mpfen sie damit echte studentische Selbstorganisierung.Auf der Vollversammlung soll es Raum geben, um mit allen Studierenden und Besch\u00e4ftigten der Hochschule offen dar\u00fcber zu diskutieren, wie wir an unserer Uni gegen den Rechtsruck und gegen die Repression k\u00e4mpfen k\u00f6nnen. So haben beispielsweise auch Arbeiter:innen der ver.di-Betriebsgruppe der FU und der jungen GEW ihre Teilnahme zugesagt. Ein wichtiger Erfolg, um den Kampf gegen Angriffe auf politische Organisierung an der Uni auszuweiten.Wir wollen auf der Vollversammlung auch die Komplizenschaft der deutschen Universit\u00e4ten und des Staates mit dem andauernden Genozid in Gaza diskutieren und wie diese mit der steigenden Repression an den Universit\u00e4ten zusammenh\u00e4ngt. Gerade die Studierendenbewegung in Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina ist einer der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die geplante Einf\u00fchrung des Hochschulgesetzes, welches die Exmatrikulation politisch aktiver Studierender erleichtern w\u00fcrde. Die Kampagne dagegen wird auch vom AStA formal unterst\u00fctzt. Um das Gesetz wirklich zu stoppen, ist es notwendig, sich nicht nur in Worten dagegen zu positionieren, sondern f\u00fcr die Demokratisierung der Uni zu k\u00e4mpfen, beispielsweise im Rahmen von Vollversammlungen. Im Aufruf, den der AStA erst gestern an alle Studierende der FU geschickt hat, hei\u00dft es dazu:Anstatt weiter hinzunehmen, dass Universit\u00e4tsleitungen und Politik die Universit\u00e4t als Raum kritischer Diskussion und Intervention st\u00fcckweise abschaffen, muss es jetzt darum gehen, gemeinsam die Angriffe abzuwehren. Deshalb rufen wir alle Studierenden auf, dem Beschluss des Studierendenparlaments zu folgen und zur studentischen Vollversammlung zu kommen. Dort m\u00f6chten wir \u00fcber Forderungen in Bezug auf Rechtsruck, Repressionen und Pal\u00e4stina-Solidarit\u00e4t am Campus diskutieren und dar\u00fcber sprechen, wie wir diese durchsetzen k\u00f6nnen. Lasst uns die Chance nutzen, den Keim einer antifaschistischen Bewegung in eine antifaschistische Offensive zu verwandeln und hier am Campus die AfD, den autorit\u00e4ren Umbau und die Repressionen zu stoppen.Dieser Aufforderung schlie\u00dfen wir uns an und erg\u00e4nzen: Wir d\u00fcrfen auch nicht hinnehmen, dass der AStA R\u00e4ume kritischer Diskussion und Intervention abschafft. Deshalb wird die Vollversammlung morgen, am 20. Juni, um 16 Uhr stattfinden \u2013 egal, was der AStA sagt. Kommt zahlreich, ladet eure Kommiliton:innen ein und beteiligt euch an der Diskussion \u00fcber die K\u00e4mpfe, die wir nun f\u00fchren m\u00fcssen.Vollversammlung gegen Rechtsruck und RepressionDatum:  20. Juni, 16 Uhr Ort: Elisabeth-Schiemann-H\u00f6rsaal, K\u00f6nigin-Luise-Stra\u00dfe 12-16Den offiziellen Aufruf findet ihr hier.",
        "summary": "Der Allgemeine Studierendenausschuss (AStA) der Freien Universit\u00e4t Berlin (FU) hat die studentische Vollversammlung abgesagt, die morgen stattfinden sollte. Der AStA gibt organisatorische Gr\u00fcnde an, tats\u00e4chlich aber bek\u00e4mpft er die echte studentische Selbstorganisierung. Die geplante Vollversammlung sollte Raum f\u00fcr Offenheit und Diskussion \u00fcber den Kampf gegen Rechtsruck und Repression an der Uni bieten. Es sollten auch die Komplizenschaft von Universit\u00e4ten und Staat mit dem Genozid in Gaza diskutiert werden. Der AStA unterst\u00fctzt formal eine Kampagne gegen das geplante Hochschulgesetz, das politisch aktive Studierende erleichtern w\u00fcrde. Stattdessen wird aufgerufen, die Demokratisierung der Uni zu k\u00e4mpfen und sich nicht nur in Worten dagegen zu positionieren. Die Vollversammlung soll am 20. Juni um 16 Uhr im Elisabeth-Schiemann-H\u00f6rsaal stattfinden \u2013 unabh\u00e4ngig von der Entscheidung des AStA."
    },
    {
        "title": "Warum wir ein Pal\u00e4stinakomitee anstelle von Aktionsb\u00fcndnissen aufbauen wollen",
        "content": "In den letzten Monaten der Pal\u00e4stinabewegung haben sich verschiedene Arten der Organisation herausgebildet. In vielen St\u00e4dten sind Komitees an den Universit\u00e4ten entstanden, in denen sich hunderte Studierende organisieren. Nachfolgend erkl\u00e4ren wir, warum dies eine sehr gute Entwicklung ist und wie Komitees sich positiv von Aktionsb\u00fcndnissen abgrenzen.Studierende auf der Stra\u00dfe gegen den GenozidSchon seit letztem Jahr finden sehr viele Aktionen der Pal\u00e4stinabewegung an Universit\u00e4ten statt. Inspiriert von den Camps in den USA gab es auch an deutschen Universit\u00e4ten einen Aufschwung und es wurden Protestcamps unter anderem an der FU Berlin, der LMU M\u00fcnchen, der WWU M\u00fcnster und der Universit\u00e4t Bremen organisiert. Jedoch fehlen in Deutschland im Gegensatz zu den Camps in den USA noch materielle Erfolge. Es ist zentral, dass die Pal\u00e4stinabewegung nicht nur um Aufmerksamkeit k\u00e4mpft, sondern auch darum, Siege zu erringen, die Israel darin einschr\u00e4nken, den Genozid fortzusetzen. Daf\u00fcr ist es besonders wichtig, den deutschen Imperialismus zu schw\u00e4chen, da er einer der wichtigsten Verb\u00fcndeten und Waffenlieferanten Israels ist.Wof\u00fcr k\u00e4mpfen wir in der Pal\u00e4stinabewegung an den Universit\u00e4ten?Unis nehmen eine zentrale Rolle in der kapitalistischen Gesellschaft ein. Wichtige gesellschaftliche Diskussionen werden zuerst an den Universit\u00e4ten gef\u00fchrt, bis sie danach in die breite \u00d6ffentlichkeit gelangen. Zus\u00e4tzlich werden an den Universit\u00e4ten auch wichtige technische Errungenschaften in der Forschung geleistet, darunter aber leider auch in der R\u00fcstungsforschung. Au\u00dferdem werden an ihnen die zuk\u00fcnftigen wichtigsten F\u00fchrungskr\u00e4fte von Staat und Unternehmen ausgebildet.Zusammengefasst ist sie ein wichtiger St\u00fctzpfeiler f\u00fcr die Herrschaft des deutschen Imperialismus, weshalb seine Kontrolle \u00fcber die Universit\u00e4ten so elementar ist. Wenn wir den deutschen Imperialismus schw\u00e4chen wollen, m\u00fcssen wir also seine Kontrolle \u00fcber die Universit\u00e4t brechen und sie mit Hilfe eines antiimperialistischen Programms unter unsere eigene stellen. Besonders zentral dabei sind die Forderungen nach einer demokratisch kontrollierten und umfassenden Zivilklausel, die sowohl milit\u00e4rische Forschung als auch solche, die mit vorgeschobenen zivilen Bestrebungen f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke genutzt werden, ausschlie\u00dft. Eine weitere wichtige Forderung ist die nach der Einf\u00fchrung eines demokratisch kontrollierten Fachbereichs f\u00fcr Pal\u00e4stinastudien, in dem wir entscheiden wie wir \u00fcber Pal\u00e4stina lernen und lehren wollen.Warum Komitees?Sowohl ein Fachbereich f\u00fcr Pal\u00e4stinastudien als auch umfassende Zivilklauseln w\u00e4ren institutionalisierte Erfolge der Pal\u00e4stinabewegung. Das bedeutet, dass man dauerhaft verstetigte Erfolge erk\u00e4mpft, die langfristig den deutschen Imperialismus behindern und den Kampf f\u00fcr ein freies Pal\u00e4stina bef\u00f6rdern. F\u00fcr diesen Kampf ist es notwendig, so viele Teile der Studierendenschaft wie m\u00f6glich zu mobilisieren genauso wie Besch\u00e4ftigte der Universit\u00e4t. Denn aktuell hat die zahlenm\u00e4\u00dfig absolute Minderheit der Professor:innen fast alle Macht an der Uni, gegen die man die absolute Mehrheit in Stellung bringen muss. Daf\u00fcr ist ein Komitee, dessen einzige Voraussetzung zur Teilnahme die Solidarit\u00e4t mit Pal\u00e4stina ist, die passende Organisationsform. Es ist somit nicht \u00fcberraschend, dass insbesondere f\u00fcr viele Studierende die Komitees die erste politische Organisierungserfahrung bedeuten.In den Komitees finden sich Einzelpersonen und politische Gruppen zusammen, um in gemeinsamen Versammlungen dar\u00fcber zu diskutieren und demokratisch abzustimmen, welche n\u00e4chsten Schritte gegangen werden sollen. Ein wesentlicher Bestandteil dieses Zusammenschlusses ist ihr demokratischer Charakter. Um die Bewegung nach vorne zu bringen, ist es von elementarer Notwendigkeit, dass alle Mitglieder aktiv an dem Entscheidungsprozess teilnehmen und dass dieser demokratische Grundpfeiler bewahrt und von allen verteidigt wird. Somit wird gew\u00e4hrleistet, dass Studierende und Besch\u00e4ftigte politische Eigenst\u00e4ndigkeit entfalten und wirklich \u00fcberzeugt sind vom gemeinsamen politischen Projekt.Die Einheit von Studierenden mit Besch\u00e4ftigten ist zentral, da Besch\u00e4ftigte durch die M\u00f6glichkeit des Streiks einen viel st\u00e4rkeren politischen Hebel besitzen als Studierende. Im Komitee k\u00f6nnen mit den Besch\u00e4ftigten und den Studierenden all diejenigen, die ein Interesse an einer antiimperialistischen Universit\u00e4t haben, gleichberechtigt diskutieren. Die Komitees bieten auch die Grundstruktur um potenziell zu erk\u00e4mpfende Erfolge wie die Zivilklausel demokratisch zu kontrollieren anstatt das einem auf der Seite der Bundesregierung stehenden Pr\u00e4sidiums zu \u00fcberlassen. Im Falle des Pal\u00e4stinafachbereichs w\u00fcrde dies bedeuten, dass man in einer gemeinsamen Diskussion von Studierenden, Besch\u00e4ftigten und Professor:innen die Lehrpl\u00e4ne und Forschungsschwerpunkte festlegt und demokratisch mit einer Stimme pro Person anstelle der heute institutionalisierten professoralen Mehrheit zwischen allen Beteiligten abgestimmt wird. Somit bieten die Komitees die beste Struktur f\u00fcr den Kampf und die Kontrolle \u00fcber m\u00f6gliche Erfolge.Warum sind wir f\u00fcr ein Komitee anstelle eines B\u00fcndnisses?Ein B\u00fcndnis anstelle eines Komitees w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass viel weniger Studierende aktiv in die Pal\u00e4stinasolidarit\u00e4t eingebunden werden w\u00fcrden. Wenn Menschen sich in einer Gruppe organisieren, dann tun sie dies, weil sie deren Programm und Strategie mindestens gr\u00f6\u00dftenteils zustimmen. Das bedeutet, dass dies viel h\u00f6herschwelliger ist als die Teilnahme an einem Komitee, das auch die erstmalige politische Aktivit\u00e4t von Studierenden erm\u00f6glichen soll. Anstatt in m\u00f6glichst gro\u00dfen Versammlungen die politische Selbstt\u00e4tigkeit idealerweise der gesamten Studierendenschaft und aller Besch\u00e4ftigten zu f\u00f6rdern, wird es vielmehr darum gehen, zwischen Organisationen oder vereinzelter Individuen Kompromisse zu schlie\u00dfen, da die Diskussionen in viel kleineren Zirkeln verschwinden. B\u00fcndnisse k\u00f6nnen keine nachhaltigen Ver\u00e4nderungen an der Universit\u00e4t erzielen, da man daf\u00fcr die Mehrheit der Studierenden und Besch\u00e4ftigten braucht. Die Notwendigkeit die Mehrheit der pal\u00e4stinasolidarischen Studierenden zu \u00fcberzeugen f\u00e4llt in einem B\u00fcndnis weg und es wird sich zwangsl\u00e4ufig in symbolischen K\u00e4mpfen verloren, weil die Perspektive einen Teil der Universit\u00e4t zur\u00fcckzuerobern verloren geht. Die beste Form, um dies zu organisieren, ist ein Komitee, das den Anspruch hat, alle Studierenden und Besch\u00e4ftigten zu gewinnen.Lasst uns gemeinsam ein Komitee aufbauen!Eine Universit\u00e4t, die in den H\u00e4nden der Studierenden und Besch\u00e4ftigten liegt, w\u00fcrde sich gegen den Genozid in Gaza positionieren und sich dem Kampf dagegen unterstellen. Sie w\u00fcrde keine Kooperationen mit anderen Universit\u00e4ten eingehen, die an der systematischen Vertreibung und Ermordung von Menschen beteiligt ist.Mit symbolischen Aktionen, die von einem losen B\u00fcndnis angef\u00fchrt und durchgef\u00fchrt werden, werden wir solch eine Universit\u00e4t nicht erk\u00e4mpfen, denn sie konfrontieren den deutschen Imperialismus und seine Kontrolle \u00fcber die Universit\u00e4ten nicht auf einer materiellen Ebene. Auch das Rektorat und die professorale Minderheit wird uns solch eine Universit\u00e4t nicht geben, wenn wir nur genug Protestaktionen gemacht haben. Es braucht eine demokratische, an die gesamte Studierendenschaft gerichtete Organisierung in einem Komitee, um eine Universit\u00e4t zu gestalten, die f\u00fcr ein gutes Leben f\u00fcr alle steht, lehrt und forscht. In diesem Sinne wollen wir alle Pal\u00e4stinasolidarischen Studierende und Besch\u00e4ftigte an der Universit\u00e4t Bremen dazu einladen, solch ein Komitee aufzubauen.",
        "summary": "Zusammenfassung:\n\nDie Pal\u00e4stinabewegung hat sich in Deutschland an Universit\u00e4ten organisiert. Studierende und Besch\u00e4ftigte haben sich zu Komitees zusammengefunden, um gegen den Genozid in Gaza und f\u00fcr eine antiimperialistische Universit\u00e4t zu k\u00e4mpfen. Die Autoren betonen die Bedeutung von Komitees anstatt B\u00fcndnissen, da diese die M\u00f6glichkeit bieten, alle Studierenden und Besch\u00e4ftigten einbeziehen und gemeinsam politische Eigenst\u00e4ndigkeit entfalten k\u00f6nnen. Durch die Organisation in einem Komitee kann man auch m\u00f6gliche Erfolge wie die Zivilklausel demokratisch kontrollieren anstatt einem auf der Seite der Bundesregierung stehenden Pr\u00e4sidiums zu \u00fcberlassen. Die Autoren rufen alle Pal\u00e4stinasolidarischen Studierende und Besch\u00e4ftigte an der Universit\u00e4t Bremen dazu, ein Komitee aufzubauen und f\u00fcr eine Universit\u00e4t zu k\u00e4mpfen, die sich gegen den Genozid positioniert und f\u00fcr ein gutes Leben f\u00fcr alle steht."
    }
]